---
title: "기초전자기학 1. 벡터해석"
date: "2024-10-31 23:15:53"
categories: ["Physics", "기초전자기학"]
tags: ["전자기학", "미분 연산자", "스칼라 장", "벡터 장", "델타 함수", "발산 정리", "그라디언트", "물리학"]
math: true
toc: true
comments: true
---

건국대학교 여준현 교수님의 전자기학1 수업을 정리한 내용입니다. 
교재: Introduction to electrodynamics, David J. Griffths (4판)

## Del Operator

- \$$\displaystyle \nabla  = \left(  \frac{\partial }{\partial x}, \frac{\partial }{\partial y}, \frac{\partial }{\partial z} \right) = \sum_{i=1}^{n} \hat{e}_{i} \frac{\partial}{\partial x_{i}}$$
	- \$$\nabla f$$
	- \$$\nabla \cdot \vec{A}$$
	- \$$\nabla \times \vec{A}$$
	- \$$\nabla^2 f$$
	- \$$\nabla^2 \vec{A} = (\nabla^2 A_{x}, \nabla^2A_{y}, \nabla^2A_{z})$$
	- \$$\nabla \times (\nabla f ) = \vec{0}$$
	- $$\nabla(\nabla \cdot \vec{A})$$ : 물리적인 의미는 없다.
	- \$$\nabla \cdot (\nabla \times \vec{A} ) = 0$$
	- \$$\nabla \times (\nabla \times \vec{A}) = \nabla(\nabla \cdot \vec{A}) - \nabla^2 \vec{A}$$
3차원 공간에 대한 미분 연산자와 같다.

### 등장 배경


$$
d f(x,y,z)
$$
는 어떻게 정의될 수 있을까? 우선 $$df(x,y,z)$$는 다음과 같다.

$$
f(x+dx, y, z) - f(x,y,z) + f(x,y+dx,z) - f(x,y,z)+ f(x,y,z+dz) - f(x,y,z)
$$

이때, $$\displaystyle {f(x+dx,y,z) - f(x,y,z)} = \frac{% raw %}{{\partial f}}{% endraw %}{\partial x} dx$$와 같으므로 다음과 같다.

$$
df(x,y,z) = \frac{\partial f}{\partial x} dx + \frac{% raw %}{{\partial f}}{% endraw %}{\partial y} dy + \frac{% raw %}{{\partial f}}{% endraw %}{fz}dz= \left( \frac{\partial f}{\partial x}, \frac{\partial f}{\partial y}, \frac{\partial f}{\partial z} \right) \cdot (dx, dy, dz)
$$


함수 $$f(x,y,z)$$를 각각 x, y, z에 대해서 미분한 결과 벡터를 반환하는 것은 의미를 가진다. 따라서 다음과 같은 새로운 벡터 미분 연산자를 정의하자.

$$
\nabla  = \left(  \frac{\partial }{\partial x}, \frac{\partial }{\partial y}, \frac{\partial }{\partial z} \right)
$$



$$
\nabla
$$
를 사용하면, $$df(x,y,z)$$를 간단하게 표현할 수 있다.

$$
df(x,y,z) = \nabla f \cdot d \vec{r}
$$


## Field

공간 상의 지점마다 다른 값을 갖는 물리량을 Field라고 한다. 공간의 각 지점마다 Scalar Value가 mapping 되어있다면 Scalar Field이다. Vector가 mapping되어 있다면 Vector Field이다. 수학적으로 벡터를 입력받는 스칼라 함수 또는 벡터 함수로 구현된다.

물리학에서 중력을 두 물체의 원거리 상호작용으로 해석하는 것보다, 질량을 가진 물질은 **장**을 만들고, 그 장 안으로 들어온 다른 입자는 장에 의해 **힘을 받는다**. 라는 해석이 더 직관적이다.

## Dirac Delta Function (디렉 델타 함수)

> [!question]- 등장 배경{title}
> 
> $$
> \displaystyle \frac{1}{r^2} \hat{r}
> $$
>  벡터함수의 발산은 원점이 아닌 지점에서 0이다.
> 
> $$
> \nabla \cdot \frac{1}{r^2} \hat{r} = \frac{1}{r^2\sin \theta} \left(  \frac{\partial}{\partial r}\left(  r^2\sin \theta \cdot \frac{1}{r^2} \right)  \right)= \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} (1) = 0
> $$
> 
> 원점에선, $$r=0$$이므로 벡터 값이 $$\infty$$이다.
> 
> 원점을 중심으로 하고, 반지름이 R인 구를 통과하는 Flux 양을 계산해보자.
> 
> $$
> \oint_{S} \frac{1}{r^2} \hat{r} \cdot d\vec{a} = \oint_{S} \left( \frac{1}{R^2} \hat{r} \right) \cdot  (R^2 \sin \theta d\theta d\phi \hat{r})
> $$
> 
> 
> $$
> = \int_{0}^{\pi} \int_{0}^{2\pi} \sin \theta d\theta d\phi= \left( \int_{0}^{\pi} \sin \theta d\theta \right) \left( \int_{0}^{2\pi} d\phi \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = [-\cos \theta]^{\pi}_{0} \cdot 2\pi = 4\pi
> $$
> 
> 
> 그런데 발산정리에 의해서 $$\displaystyle \int_{V} (\nabla \cdot \frac{1}{r^2} \hat{r}) dV = \oint_{S} \frac{1}{r^2} \hat{r} \cdot d\vec{a}$$ 이거 두개가 같아야 하는데.. 그렇다면, $$4\pi$$만큼의 Flux는 전부다 원점에서 나오고 있는것이 분명하다. 이것을 표현하기 위해 새로운 표현법이 등장할 필요가 있다.

### 1 Dim

- \$$\displaystyle \delta(x) = \begin{cases} 0 & \text{if } x \neq 0\\ \infty & \text{if } x = 0 \end{cases}$$
- \$$\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty}\delta(x) dx = 1$$
- \$$\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta(x) dx = f(0)$$
델타 함수는 델타 함수와 $$f(x)$$의 곱을 적분했을 때 $$x=0$$에서 $$f(x)$$ 값을 **뽑아내는** 기능을 한다. 적분하면 적분은 $$\delta(x)$$가 0이 아닌 지점에서 전부 0이므로, $$f(0)$$만 살아남기 때문이다. 만약 0이 아니라, 다른 곳에서 함수값을 뽑아내고 싶다면 $$\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty}f(x) \delta(x-a)dx = f(a)$$와 같이 사용하면 된다. $$\delta(x-a)$$는 $$x=a$$ 지점에서만 0이 아니고, 나머지는 다 0이다.

델타 함수 단독으로는 별 의미가 없다. **어떤 함수와 곱해지고**, 그것이 **적분될 때** 의미를 가진다.

### 3 Dim

- \$$\delta^3 (\vec{r}) = \delta^3(x,y,z) = \delta(x) \delta(y) \delta(z)$$
- \$$\displaystyle \int_{all~space} \delta^3(\vec{r}) dV = 1$$
- \$$\displaystyle \int_{all~space} f(\vec{r}) \delta^3(\vec{r} - \vec{a}) dV = f(\vec{a})$$
함수에 델타 함수 $$\delta^3(\vec{r} - \vec{a})$$를 곱하여 $$f(\vec{r}) \delta^3(\vec{r} - \vec{a})$$를 적분하면, $$\vec{r} = \vec{a}$$에서의 **함수값을 뽑아내는 것**이 된다.

> [!tip]- 델타 함수는 Kronecker Delta의 연장선이다.{title}
> 즉 $$\delta_{ij} \to \delta(i - j)$$와 같다.
> 
> $$
> \sum_{j} a_{j} \delta_{ij} = a_{i}
> $$
> 
>이산적인 $$\sum$$ 연산자에서 사용하던 크로네커 델타를 연속적인 적분 기호에서 사용하면
> 
> $$
> \int dx' f(x)' \delta(x-x') = f(x)
> $$
> 
> 델타 함수가 그 역할을 대신한다.

### 성질

1. $$\delta(x) = \delta(-x)$$ : $$\delta(x)$$는 짝수함수다.
2. $$\displaystyle \delta(ax) = \frac{1}{\lvert a \rvert } \delta(x)$$ : $$\delta(ax)$$와 같이 상수가 곱해져 있으면 밖으로 뽑아낼 수 있다.
	- \$$\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta(ax) dx = \int_{-\infty}^{\infty} f\left( \frac{y}{a} \right) \delta(y) \frac{dy}{a} = f(0) \cdot \frac{1}{a}$$
	- a<0이면 $$\displaystyle \delta(ax) = \delta(- \lvert a \rvert x ) = \delta ( \lvert a \rvert x) = \frac{1}{\lvert a \rvert } \delta(x)$$
3. $$\delta(g(x))$$는 $$g(x)$$가 0이 되는 x 값만 뽑아 내겠다는 뜻이다.
4. $$f(x)\delta'(x)$$를 적분한다는 것은, $$-f'(0)$$을 추출하는 것과 같다.
	- \$$\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta'(x) dx$$를 부분적분 하면 $$\displaystyle [f(x)\delta(x)]^\infty_{-\infty} - \int_{-\infty}^{\infty} f'(x)\delta(x)dx = -f'(0)$$
	- 첫번째 항은 사라지고, 뒤에 항은 알고있는 것이다.

3번 성질을 응용할 수 있다. $$g(x) = 0$$이 되는 $$x$$를 $$x_{i}$$라고 하면 $$g(x_{i}) = 0$$이다. $$g(x)$$는 $$x=x_{i}$$ 근처에서 $$g(x) \simeq g(x_{i}) + g'(x_{i})(x-x_{i})$$로 선형 근사할 수 있다. 따라서 $$\displaystyle  \delta(g(x)) = \sum_{i} \delta(g'(x_{i})(x-x_{i}))$$이며, 델타 함수를 $$x_{i}$$ 개수만큼 쪼갤 수 있음을 알아낸다.


$$
\delta (x^2-1) = \delta((x+1)(x-1))= \delta(2(x-1)) + \delta(-2(x+1))
$$


$$
= \frac{1}{\lvert 2 \rvert } \delta(x-1) + \frac{1}{\lvert -2 \rvert }\delta(x+1) \frac{1}{2} \delta(x-1) + \frac{1}{2} \delta(x+1)
$$


## 미분 규칙

두 함수의 연산 결과가 스칼라 함수이면, 스칼라 함수의 미분 규칙연산 결과가 벡터 함수이면, 벡터 함수의 미분 규칙으로 분류한다. 각 미분 규칙에는, 다섯가지 항목이 존재한다.
1. 덧셈 규칙
2. 상수 곱셈 규칙
3. 곱의 미분법
4. 몫의 미분법
5. 합성함수 미분법

1. 스칼라 함수의 미분 규칙
	- 스칼라 함수 $$\cdot$$ 스칼라 함수 = 스칼라 함수
	- 벡터 함수 $$\cdot$$ 벡터 함수 = 스칼라 함수
		1. **Ordinary Differential**
			1. \$$\displaystyle \frac{d}{dx}(f + g) = \frac{df}{dx} + \frac{dg}{dx}$$
			2. \$$\displaystyle \frac{d}{dx}(kf) = k \frac{df}{dx}$$
			3. \$$\displaystyle \frac{d}{dx}(fg) = f' g + f g'$$
			4. \$$\displaystyle \frac{d}{dx} \left( \frac{f}{g} \right) = \frac{% raw %}{{f'g - fg'}}{% endraw %}{g^2}$$
			5. \$$\displaystyle \frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$$
			6. \$$\displaystyle \frac{d}{dt}[\textbf{u}(t) \cdot \textbf{v}(t) ] = \frac{d}{dt}\textbf{u}(t) \cdot \textbf{v}(t) + \textbf{u}(t) \cdot \frac{d}{dt} \textbf{v}(t)$$
		2. **Gradient**
			1. \$$\nabla (f + g) = \nabla f + \nabla g$$
			2. \$$\nabla (kf) = k \nabla f$$
			3. \$$\nabla (fg) = g\nabla f + f \nabla g$$
			4. \$$\displaystyle \nabla \left( \frac{f}{g} \right) = \frac{% raw %}{{g \nabla f - f \nabla g}}{% endraw %}{g^2}$$
			5. \$$\nabla (\vec{A} \cdot \vec{B}) = \vec{A} \times (\nabla \times \vec{B}) + \vec{B}\times (\nabla \times \vec{A}) + (\vec{A} \cdot \nabla)\vec{B} + (\vec{B} \cdot \nabla) \vec{A}$$
1. 벡터 함수의 미분 규칙
	- 스칼라 함수 $$\cdot$$ 벡터 함수 = 벡터 함수
	- 벡터 함수 $$\times$$ 벡터 함수 = 벡터 함수
		1. **Ordinary Differential**
			1. \$$\displaystyle \frac{d}{dt}[\textbf{u}(t) + \textbf{v}(t)] = \frac{d}{dt}\textbf{u}(t) + \frac{d}{dt}\textbf{v}(t)$$
			2. \$$\displaystyle \frac{d}{dt} c \textbf{u}(t) = c \frac{d}{dt} \textbf{u}(t)$$
			3. \$$\displaystyle \frac{d}{dt}[f(t) \textbf{u}(t)] = \frac{d}{dt}f(t) \textbf{u}(t) + f(t) \frac{d}{dt}\textbf{u}(t)$$
			4. \$$\displaystyle \frac{d}{dt}[\textbf{u}(t) \times \textbf{v}(t) ] = \frac{d}{dt}\textbf{u}(t) \times \textbf{v}(t) + \textbf{u}(t) \times \frac{d}{dt} \textbf{v}(t)$$
			5. \$$\displaystyle \frac{d}{dt} \textbf{u}(f(t)) = \frac{d}{dt}f(t) \cdot \frac{d}{dt}\textbf{u}(f(t))$$
		2. **Divergence**
			1. \$$\nabla \cdot (\vec{A} + \vec{B}) = \nabla \cdot \vec{A} + \nabla \cdot \vec{B}$$
			2. \$$\nabla \cdot (k \vec{A}) = k (\nabla \cdot \vec{A})$$
			3. \$$\nabla \cdot (f \vec{A}) = \vec{A} \cdot (\nabla f) + f (\nabla \cdot \vec{A})$$
			4. \$$\nabla \cdot (\vec{A} \times \vec{B}) = \vec{B} \cdot (\nabla \times \vec{A}) - \vec{A} \cdot (\nabla \times \vec{B})$$
			5. \$$\displaystyle \nabla \cdot \left( \frac{\vec{A}}{g} \right) = \frac{% raw %}{{g (\nabla \cdot \vec{A}) - \vec{A} \cdot (\nabla g)}}{% endraw %}{g^2}$$
		3. **Curl**
			1. \$$\nabla \times (\vec{A} + \vec{B})$$
			2. \$$\nabla \times (k \vec{A}) = k (\nabla \times \vec{A})$$
			3. \$$\nabla \times (f \vec{A}) = f (\nabla \times \vec{A}) - \vec{A} \times \nabla f$$
			4. \$$\nabla \times (\vec{A} \times \vec{B}) = (\vec{B} \cdot \nabla) \vec{A} - (\vec{A} \cdot \nabla) \vec{B} + \vec{A}(\nabla \cdot \vec{B}) - \vec{B}(\nabla \cdot \vec{A})$$
			5. \$$\displaystyle \nabla \times \left( \frac{\vec{A}}{g} \right) = \frac{% raw %}{{g (\nabla \times \vec{A}) + \vec{A} \times (\nabla g)}}{% endraw %}{g^2}$$
> [!question]- (1) (1) (4) 증명{title}
> 
> $$
> F(x) = \frac{f(x)}{g(x)}
> $$
> 라고 정의한다.
> 
> 
> 
> $$
> 
> \frac{d}{dx}F(x) = \frac{F(x+dx)-F(x)}{dx}
> 
> $$
> 
> 
> 
> $$
> = \frac{\left( \frac{f(x+dx)}{g(x+dx)} - \frac{f(x)}{g(x)}\right)}{dx}
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{f(x+dx)g(x) - f(x)g(x+dx)}{dx \cdot g(x+dx)g(x)}
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{f(x+dx)g(x) - f(x)g(x+dx) + f(x)g(x) - f(x)g(x)}{dx \cdot g(x+dx)g(x)}
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{(f(x+dx)-f(x))g(x) - f(x)(g(x+dx)-g(x))}{dx \cdot g(x+dx)g(x)}
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{f'(x)g(x)}{g(x+dx)g(x)} - \frac{f(x)g'(x)}{g(x+dx)g(x)}
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g(x)^2}
> $$
> 

> [!question]- (1) (1) (6) 증명{title}
> 
> $$
> \textbf{u}(t) = (f_{1}(t), f_{2}(t), f_{3}(t))
> $$
> , $$\textbf{v}(t) = (g_{1}(t), g_{2}(t), v_{3}(t))$$라고 하자.
> 
> 
> 
> $$
> 
> \textbf{u}(t) \cdot \textbf{v}(t) = f_{1}(t) g_{1}(t) + f_{2}(t) g_{2}(t) + f_{3}(t)g_{3}(t)
> 
> $$
> 
> 
> 
> $$
> \frac{d}{dt} [\textbf{u}(t) \cdot \textbf{v}(t)]
> $$
> 
> 
> $$
> = f_{1}'(t)g_{1}(t) + f_{1}(t) g_{1}'(t)+ f_{2}'(t)g_{2}(t) + f_{2}(t) g_{2}'(t)+ f_{3}'(t)g_{3}(t) + f_{3}(t) g_{3}'(t)
> $$
> 
> 
> $$
> = f_{1}'(t)g_{1}(t) + f_{2}'(t)g_{2}(t) + f_{3}'(t)g_{3}(t) + f_{1}(t) g_{1}'(t) + f_{2}(t) g_{2}'(t) + f_{3}(t) g_{3}'(t)
> $$
> 
> 
> $$
> = \textbf{u}'(t) \textbf{v}(t) + \textbf{u}(t) + \textbf{v}'(t)
> $$
> 

> [!question]- (2) (2) (4) 증명{title}
> 
> $$
> \nabla = (\frac{\partial}{\partial x_{1}}, \frac{\partial}{\partial x_{2}}, \frac{\partial}{\partial x_{3}})
> $$
> 라고 하자.
> 
> 
> 
> $$
> 
> \nabla \cdot (\vec{A} \times \vec{B}) = \sum_{i=1}^{3} \frac{\partial}{\partial x_{i}} (\vec{A} \times \vec{B})_{i}
> 
> $$
> 
> 
> 
> $$
> = \sum_{i=1}^{3} \frac{\partial}{\partial x_{i}} \sum_{j,k=1}^{3} \epsilon_{ijk} A_{j} B_{k}
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{i,j,k}^{3} \epsilon_{ijk} \frac{\partial}{\partial x_{i}} (\vec{A_{j}} \vec{B}_{k})
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{i,j,k}^{3} \epsilon_{ijk} \left( \frac{\partial \vec{A}_{j}}{\partial x_{i}} B_{k} + A_{j}\frac{\partial \vec{B}_{k}}{\partial x_{i}} \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{i,j,k}^{3} \epsilon_{ijk} \frac{\partial \vec{A}_{j}}{\partial x_{i}} B_{k} + \sum_{i,j,k}^{3} \epsilon_{ijk} A_{j}\frac{\partial \vec{B}_{k}}{\partial x_{i}}
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{k=1}^{3} \vec{B}_{k} \sum_{i,j}^{3}\epsilon_{kij} \frac{\partial }{\partial x_{i}} \vec{A}_{j} + \sum_{j=1}^{3} \vec{A}_{j} \sum_{i,k}^{3}-\epsilon_{jik} \frac{\partial }{\partial x_{i}} \vec{B}_{k}
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{k=1}^{3} \vec{B}_{k} (\nabla \times \vec{A})_{k} - \sum_{j=1}^{3} \vec{A}_{j} (\nabla \times \vec{B})_{j}
> $$
> 
> 
> $$
> = \vec{B} \cdot (\nabla \times \vec{A}) - \vec{A} \cdot (\nabla \times \vec{B})
> $$
> 

> [!question]- (2) (3) (3) 증명{title}
> 
> $$
> (\nabla \times (f \vec{A}))_{i} = \sum_{j,k=1}^{3} \epsilon_{ijk} \frac{\partial}{\partial x_{j}} (f \vec{A})_{k}
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{j,k}^{3} \epsilon_{ijk} \left( \frac{% raw %}{{\partial f}}{% endraw %}{\partial x_{j}}  \vec{A}_{k} + f {\frac{\partial \vec{A}_{_{k}}}{\partial x_{j}}} \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{j,k}^{3} \epsilon_{ijk} \frac{% raw %}{{\partial f}}{% endraw %}{\partial x_{j}} \vec{A}_{k} + f \sum_{j,k}^{3} \epsilon_{ijk} \frac{\partial}{\partial x_{j}} \vec{A}_{k}
> $$
> 
> 
> $$
> = ((\nabla f) \times \vec{A})_{i} + f (\nabla \times \vec{A})_{i}
> $$
> 
> 
> 
> 
> $$
> 
> \implies \nabla \times (f \vec{A}) = (\nabla f) \times \vec{A} + f (\nabla \times \vec{A})_{i}
> 
> $$
> 
> 
> 
> $$
> = f (\nabla \times \vec{A}) - \vec{A} \times (\nabla f)
> $$
> 