---
title: "기초전자기학 24. 도체 속 전자기파는 어떻게 거동할까"
date: "2025-07-20 16:57:20"
categories: ["Physics", "기초전자기학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---

### 도체 속 전자기파는 어떻게 거동할까?
이번엔 자유 전하밀도와 자유 전류가 0이 아닌 경우를 살펴보자.

$$
\rho_{f} \neq 0, ~~\vec{J}_{f} \neq 0
$$

자유 전하밀도가 있다는 것은, 자유롭게 돌아다닐 수 있는 전하가 존재한다는 뜻이고, 이는 **매질이 도체**임을 의미한다. 일반적으로 도체는 옴 법칙을 만족하며, 옴 법칙에 따라 도체 속의 자유 전류밀도는 전기장과 비례함을 알 수 있다.

$$
\vec{J}_{f} = \sigma \vec{E}
$$


- 도체에서 선형 매질이란, 옴 법칙을 만족하는 도체와 같다.`
- 유전체에서 선형 매질이란, $$\vec{P} = \epsilon_{0}X_{e}\vec{E}$$을 만족하는 유전체와 같다.
- 자성체에서 선형 매질이란, $$\vec{M} = X_{m}\vec{H}$$ 을 만족하는 자성체와 같다.

이때 맥스웰 방정식은 다음과 같다.

$$
\nabla \cdot \vec{E} = \frac{\rho_{f}}{\epsilon}, ~~\nabla \cdot \vec{B} = 0, ~~\nabla \times \vec{E} = - \frac{\partial \vec{B}}{\partial t}, ~~\nabla \times \vec{B} = \mu \sigma \vec{E} + \mu\epsilon \frac{\partial \vec{E}}{\partial t}
$$


> [!question] 도체에서 $$\vec{D}, \vec{H}$$를 사용하지 않는 이유가 무엇인가?{title}
> 
> $$
> \vec{D} = \epsilon_{0}\vec{E} + \vec{P}, ~~\vec{H} = \frac{1}{\mu_{0}}\vec{B} - \vec{M}
> $$
> 
> 이때 편극 밀도, 자화 밀도는 유전체, 자성체에서 얼마나 편극되는지 나타내는 지표와 같다. 도체에선 자유 전자가 존재할 수 있기 때문에 편극의 효과가 미미하다. 따라서 $$\vec{D}, \vec{H}$$를 사용하지 않는다.

자유 전류와 자유 전하 밀도는 연속방정식을 만족한다.

$$
\nabla \cdot \vec{J}_{f} = - \frac{\partial \rho_{f}}{\partial t}
$$

옴 법칙과, 가우스 법칙을 적용하면 다음과 같다.

$$
\nabla \cdot (\sigma \vec{E}) = - \frac{\partial \rho_{f}}{\partial t}
$$


$$
\implies \sigma \nabla \cdot \vec{E} = - \frac{\partial \rho_{f}}{\partial t}
$$


$$
\implies -\frac{\sigma }{\epsilon}\rho_{f} = \frac{\partial\rho_{f}}{\partial t}
$$


$$
\implies \rho_{f}(t) = \rho_{f}(0)e^{- (\sigma / \epsilon)t}
$$


![Pasted image 20250529114314.png](/assets/img/posts/Pasted image 20250529114314.png){: width="250" .shadow}

시간 $$t=0$$일 때 초기 자유전하 $$\rho_{f}(0)$$만큼이 존재하고, 시간이 지날 수록 $$\rho_{f} \to 0$$으로 다가간다. $$\rho$$는 단위 부피당 전하를 뜻한다. $$\rho_{f}\to 0$$으로 다가간다는 의미는, 도체 속의 자유 전하가 모두 흩어져 표면으로 이동함을 뜻한다. 따라서 표면 전하밀도 $$\sigma_{f}$$는 0이 아니다. 이는 도체 내부의 전기장이 0이 될때까지 전하가 재배열된다는 사실을 다시 보여준다.

$$\tau \equiv \frac{\epsilon}{\sigma}$$라고 하자. $$\tau$$가 작을 수록 자유 전하가 더 빨리 흩어진다. 만약 아주 좋은 도체, $$\sigma \to \infty$$인 경우 $$\tau \to 0$$이므로, $$e^{-(1/\tau) t}$$는 0이다. 

자유 전하가 모두 흩어진 경우 $$\rho_{f}=0$$이며, 이때의 맥스웰 방정식은 다음과 같다.

$$
\nabla \cdot \vec{E} = 0, ~~\nabla \cdot \vec{B} = 0, ~~\nabla \times \vec{E} = - \frac{\partial \vec{B}}{\partial t}, ~~\nabla \times \vec{B} = \mu \sigma \vec{E} + \mu \epsilon \frac{\partial \vec{E}}{\partial t}
$$

3, 4번 식에 Curl을 취하면 다음 결과를 얻는다.

> [!NOTE]- 유도 과정{title}
> 
> $$
> \nabla \times (\nabla \times \vec{E}) = \nabla \times \left( -\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \right)
> $$
> 
> 이때, 벡터의 삼중곱으로 $$\nabla \times (\nabla \times \vec{A}) = \nabla(\nabla \cdot \vec{A}) - \nabla^2 \vec{A}$$와 같다. 따라서 다음과 같다.
> 
> > [!question] 벡터의 삼중곱 적용하면 $$\nabla \times (\nabla \times \vec{A}) = \nabla (\nabla \cdot \vec{A}) - \vec{A} (\nabla \cdot \nabla)$$ 이거 아닌가?{title}
> > 좌변의 연산 결과는 벡터가 나와야 한다. 그러나 우변의 연산 결과는 벡터 - 연산자 형태다. 벡터의 삼중 곱 꼴은 무엇인가?
> > 
> > $$
> > \vec{A} \times (\vec{B} \times \vec{C}) = \vec{B}(\vec{A} \cdot \vec{C}) - \vec{C}(\vec{A} \cdot \vec{B})
> > $$
> > 
> > 우변은 (벡터 $$\cdot$$ 스칼라) 꼴이므로, 이를 (스칼라 $$\cdot$$ 벡터) 꼴로 바꿔도 무방하다.
> > 
> > $$
> > \vec{A} \times (\vec{B} \times \vec{C}) = \vec{B}(\vec{A} \cdot \vec{C}) - (\vec{A} \cdot \vec{B})\vec{C}
> > $$
> > 
> > 위 식을 적용하면, 우리가 원하는 결과를 얻을 수 있다.
> > 
> > $$
> > \nabla \times (\nabla \times \vec{A}) = \nabla (\nabla \cdot \vec{A}) - (\nabla \cdot \nabla) \vec{A} = \nabla(\nabla \cdot \vec{A}) - \nabla^2\vec{A}
> > $$
> > 
> 
> 
> 
> $$
> 
> \nabla(\nabla \cdot \vec{E}) - \nabla^2 \vec{E} = -\frac{\partial}{\partial t}(\nabla \times \vec{B})
> 
> $$
> 
> 
> 
> $$
> \implies - \nabla^2 \vec{E} = - \frac{\partial}{\partial t}\left( \mu \sigma \vec{E} + \mu\epsilon \frac{\partial \vec{E}}{\partial t} \right)
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~~ \nabla^2\vec{E} = \mu \sigma \frac{\partial \vec{E}}{\partial t} + \mu\epsilon \frac{\partial^2\vec{E}}{\partial t^2}
> $$
> 
> 
> 4번 식에 Curl을 취해보자.
> 
> $$
> \nabla \times (\nabla \times \vec{B}) = \nabla \times \left( \mu \sigma \vec{E} + \mu\epsilon \frac{\partial \vec{E}}{\partial t} \right)
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \nabla(\nabla \cdot \vec{B}) - \nabla^2\vec{B} = \mu \sigma \nabla \times \vec{E} +\mu\epsilon \frac{ \partial}{\partial t} (\nabla \times \vec{E})
> $$
> 
> 
> $$
> \implies - \nabla^2\vec{B} = \mu \sigma \left( -\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \right) + \mu\epsilon\frac{ \partial}{\partial t}\left( -\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \right)
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~~ \nabla^2 \vec{B} = \mu \sigma \frac{\partial \vec{B}}{\partial t} + \mu\epsilon \frac{\partial^2 \vec{B}}{\partial t^2}
> $$
> 


$$
\therefore ~~ \nabla^2\vec{E} = \mu \sigma \frac{\partial \vec{E}}{\partial t} + \mu\epsilon \frac{\partial^2\vec{E}}{\partial t^2}
$$


$$
\therefore ~~ \nabla^2 \vec{B} = \mu \sigma \frac{\partial \vec{B}}{\partial t} + \mu\epsilon \frac{\partial^2 \vec{B}}{\partial t^2}
$$

파동 방정식에서 시간에 대해 한번 미분된 항이 추가됐다. 우리가 기존에 알던 Solution을 Try 해보자.

$$
\tilde{\vec{E}}(z, t) = \tilde{\vec{E}}_{0}e^{i(kz - \omega t)}, ~~\tilde{\vec{B}}(z, t) = \tilde{\vec{B}}_{0}e^{i(kz - \omega t)}
$$

이 Solution을 미분 방정식에 넣어보면, 다음 관계가 성립해야 한다.

$$
(ik)^2 = \mu \sigma (-i\omega) + \mu\epsilon (-i\omega)^2
$$


$$
\implies -k^2 =  - i\mu \sigma \omega -\mu\epsilon \omega^2
$$


$$
\implies k^2 = i \mu\sigma \omega + \mu\epsilon \omega^2
$$

즉, $$k$$가 **복소수**이기만 하면 문제는 해결된다!

$$
\tilde{k}^2 = i \mu \sigma \omega + \mu \epsilon \omega^2
$$

그럼, $$\tilde{k}$$는 무엇일까? $$\tilde{k} = k + i\kappa$$라고 두고, $$\tilde{k}$$를 구했을때 결과는 다음과 같다.

> [!NOTE]- 유도 과정{title}
> 
> $$
> (k+i\kappa)^2 = i\mu \sigma \omega + \mu\epsilon \omega^2
> $$
> 
> 
> $$
> \implies k^2 + i 2k\kappa - \kappa^2 = i \mu \sigma \omega + \mu\epsilon \omega^2
> $$
> 
> Real 파트를 살펴보자.
> 
> $$
> k^2 - \kappa^2 = \mu\epsilon \omega^2
> $$
> 
> Image 파트를 살펴보자.
> 
> $$
> 2k \kappa = \mu \sigma \omega \implies \kappa = \frac{\mu \sigma \omega}{2k}
> $$
> 
> 이를 Real 파트에서 구한 식에 대입한다.
> 
> $$
> k^2 - \frac{(\mu \sigma \omega)^2}{4k^2} = \mu\epsilon \omega^2
> $$
> 
> 
> $$
> \implies 4k^4 - 4\mu\epsilon \omega^2 k^2 - (\mu \sigma \omega)^2 = 0
> $$
> 
> 이는, $$k^2$$에 대한 2차방정식이다. 해는 다음과 같다.
> 
> $$
> k^2 = \frac{-(b / 2) \pm \sqrt{ (b / 2)^2-ac }}{a} = \frac{2\mu\epsilon \omega^2 \pm \sqrt{ (2\mu\epsilon \omega^2)^2 - (-4(\mu \sigma \omega)^2) }}{4}
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{2\mu\epsilon \omega^2 \pm \sqrt{ (2\mu\epsilon \omega^2)^2 + (2\mu \sigma \omega)^2}}{4}
> $$
> 
> 항상 $$2\mu\epsilon \omega^2 < \sqrt{ (2\mu\epsilon \omega^2)^2 + (\mu \sigma \omega)^2 }$$이므로, 음수는 제외한다. $$k$$는 실수이기 때문이다.
> 
> $$
> k^2 = \frac{2\mu\epsilon \omega^2 + \sqrt{ (2\mu\epsilon \omega^2)^2 + (2\mu \sigma \omega)^2 }}{4} = \frac{1}{2}\mu\epsilon \omega^2 + \frac{1}{2} \mu\epsilon \omega^2\sqrt{ 1 + \frac{(\mu \sigma \omega)^2}{(\mu\epsilon \omega^2)^2} }
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{2} \mu\epsilon \omega^2\left[ 1 + \sqrt{ 1+ \left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } \right]
> $$
> 
> 따라서, $$\kappa$$는 다음과 같다.
> 
> $$
> \frac{1}{2}\mu\epsilon \omega^2\left[ 1+ \sqrt{ 1+\left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } \right] - \kappa^2 = \mu\epsilon \omega^2
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \kappa^2 = \frac{1}{2}\mu\epsilon \omega^2\left[ 1+\sqrt{ 1+\left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } \right] - \mu\epsilon \omega^2
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{2}\mu\epsilon \omega^2\left[ 1 + \sqrt{ 1+\left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } - 2 \right] = \frac{1}{2}\mu\epsilon \omega^2\left[ -1 + \sqrt{ 1+ \left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } \right]
> $$
> 


$$
\therefore ~~ k = \omega \sqrt{ \frac{\mu\epsilon}{2} } \left[ 1 + \sqrt{ 1 + \left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } \right]^{1/2}
$$


$$
\therefore ~~ \kappa = \omega \sqrt{  \frac{\mu\epsilon}{2} } \left[ \sqrt{ 1 + \left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } - 1 \right]^2
$$


> [!question] 위 결과가 정확한가?{title}
> 만약 도체가 아니라 $$\sigma \to 0$$이면, $$k = \frac{\omega}{v} \sqrt{ \frac{1}{2} }  \sqrt{ 2 } = \frac{\omega}{v}$$, $$\omega = kv$$ 기존의 사실과 모순되지 않는다.
> 또, $$\kappa = \omega \sqrt{ \frac{\mu\epsilon}{2} } (1-1) = 0$$이므로, 허수부가 없던 기존의 사실과 모순되지 않는다.

그렇다면, $$\tilde{k}$$가 허수라는 뜻은, 물리적으로 무슨 의미를 가질까? 

$$
\tilde{\vec{E}}(z,t) = \tilde{\vec{E}}_{0} e^{i((k + i \kappa) z - \omega t)} = \tilde{\vec{E}}_{0}e^{-\kappa z} e^{i(kz - \omega t)}
$$


$$
\tilde{\vec{B}}(z,t) = \tilde{\vec{B}}_{0} e^{i((k + i \kappa) z - \omega t)} = \tilde{\vec{B}}_{0}e^{-\kappa z} e^{i(kz - \omega t)}
$$

전자기파 진폭에 감쇠계수 $$e^{-\kappa z}$$가 붙는다. $$+z$$가 진행 방향이므로, 즉 도체 내부로 진행할 수록 전자기파가 감소한다. 이때, **침투 깊이(skin depth)** 를 다음과 같이 정의한다.

$$
\lambda \equiv \frac{1}{\kappa}
$$

이는 진폭이 $$\frac{1}{e} \simeq \frac{1}{3}$$만큼 줄어드는 거리를 의미하며, 도체 내부로 전자기파가 얼마나 침투할 수 있는지에 대한 지표로 사용된다.

좋은 도체 $$\sigma\to \infty$$이면 $$\kappa \to \infty$$이므로 $$\lambda \to 0$$이다. 즉, 좋은 도체일 수록 전자기파가 침투하기 어렵다. 반대로, $$\sigma \to 0$$이면 $$\kappa \to 0$$이므로 $$\lambda \to \infty$$이다. 즉, 유전체면 전자기파가 침투할 수 있다.

Solution의 모양이 전자기 파동 방정식의 해와 $$\tilde{k}$$만 차이나므로, 맥스웰 방정식에 의해 다음 결과를 똑같이 얻는다.

$$
\nabla \cdot \vec{E} \to E_{z,0} = 0
$$


$$
\nabla \cdot \vec{B} \to B_{z, 0} = 0
$$


$$
\nabla \times \vec{E} \to \tilde{\vec{B}}_{0} = \frac{\tilde{k}}{\omega}(\hat{z} \times \tilde{\vec{E}}_{0})
$$

$$\nabla \times \vec{B}$$는 위와 같은 결과를 얻는다.

> [!example] example{title}
> 전기장과 자기장의 방향을 다음과 같이 설정해보자.
> 
> $$
> \tilde{\vec{E}}_{0} = \hat{x} E_{0} e^{i \delta_{E}}, ~~\tilde{\vec{B}}_{0} = \frac{\tilde{k}}{\omega} (\hat{z} \times \hat{x} E_{0}e^{i \delta_{E}}) = \hat{y} \frac{\tilde{k}}{\omega} E_{0}e^{i \delta_{E}}
> $$
> 
> $$\tilde{k}$$를 다음과 같이 설정할 수 있다.
> 
> $$
> \tilde{k} = \lvert \tilde{k} \rvert  e^{i \phi}
> $$
> 
> 따라서, 실수 전기장과 자기장은 다음과 같다.
> 
> $$
> \vec{E}(z,t) = E_{0} e^{-\kappa z}\cos(kz - \omega t + \delta_{E})
> $$
> 
> 
> $$
> \vec{B}(z,t) = \frac{\lvert \tilde{k} \rvert}{\omega} E_{0} e^{-\kappa z} \cos(kz - \omega t + \delta_{E} + \phi)
> $$
> 
> 전기장과 자기장의 위상이 $$\phi$$만큼 차이남을 알 수 있다.
> 
> ![00001 (27).jpg](/assets/img/posts/00001 (27).jpg){: width="350" .shadow}
> 
> 이때, $$\lvert \tilde{k} \rvert$$은 다음과 같다.
> 
> $$
> \lvert \tilde{k} \rvert = \sqrt{ k^2 + \kappa^2 } = \sqrt{ \frac{1}{2} \mu\epsilon \omega^2\left[ 1 + \sqrt{ 1+ \left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } \right] + \frac{1}{2} \mu\epsilon \omega^2\left[ -1 + \sqrt{ 1+ \left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2 } \right] }
> $$
> 
> 
> $$
> = \sqrt{ \mu\epsilon \omega^2 \sqrt{ 1+ \left( \frac{\sigma}{\epsilon \omega} \right)^2} }
> $$
> 
> 
> $$\phi$$는 복소평면을 생각해보면 쉽게 구할 수 있다.
> 
> ![Pasted image 20250529140427.png](/assets/img/posts/Pasted image 20250529140427.png){: width="200" .shadow}
> 
> 
> 
> $$
> 
> \tan \phi = \frac{\kappa}{k} \implies \phi = \tan^{-1}\left( \frac{\kappa}{k} \right)
> 
> $$
> 
> 