---
title: "기초전자기학 29. 맥스웰 방정식의 일반해가 무엇일까"
date: "2025-07-20 16:57:25"
categories: ["Physics", "기초전자기학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---


$$
\text{미완성 파트입니다.}
$$


### 맥스웰 방정식의 일반해?
electrostatic은 steady state 상황이다. 즉, $$\rho(\vec{r})$$, $$\vec{J}(\vec{r})$$가 시간에 대해 무관한 상태일 때 적용 가능하다.

$$
\frac{\partial \rho(\vec{r})}{\partial t} = \frac{\partial \vec{J}(\vec{r})}{\partial t} = 0
$$

이때의 일반적인 전기장과 자기장`(비오 사바르)`의 해는 다음과 같다.

$$
\displaystyle \vec{E}(\vec{r}) = \frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \int \frac{1}{\eta^2}\hat{\eta} dq
$$


$$
\vec{B}(\vec{r}) = \frac{\mu_{0}}{4\pi} I \int \frac{d\vec{l}' \times \hat{\eta}}{\eta^2}
$$

그렇다면, 전하 밀도와 전류 밀도가 시간에 의존한다면?

$$
\rho(\vec{r}, t), ~~\vec{J}(\vec{r}, t)
$$

그냥 풀기는 어렵기 때문에, **퍼텐셜을 사용하자**는 것이 출발점이다.

지금부터는 유도 과정이다. 맥스웰 방정식은 다음과 같다.

$$
\nabla \cdot \vec{E} = \frac{\rho}{\epsilon_{0}}, ~~\nabla \cdot \vec{B} = 0,~~ \nabla \times \vec{E} = - \frac{\partial \vec{B}}{\partial t}, ~~\nabla \times \vec{B} = \mu_{0}\vec{J} + \frac{1}{c^2} \frac{\partial \vec{E}}{\partial t}
$$

$$\nabla \cdot \vec{B} = 0$$ 조건으로 벡터 퍼텐셜을 가정한다.

$$
\vec{B} = \nabla \times \vec{A}
$$

이때 주의할 점은, $$\vec{E} = - \nabla V$$ 포텐셜은 electrostatic에서 $$\nabla \times \vec{E} = 0$$ 조건에서 나왔던 것이다. 지금은 Curl이 0이 아니기 때문에, 다른 방식으로 접근해야 한다.

$$
\nabla \times \vec{E} = - \frac{\partial}{\partial t}(\nabla \times \vec{A})
$$


$$
\implies \nabla \times \left( \vec{E} + \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} \right) = 0
$$

즉, 스칼라 퍼텐셜은 다음과 같다.

$$
\vec{E} + \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} = - \nabla V \implies \vec{E} = - \nabla V - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t}
$$

이제 사용하지 않은 나머지 식에 퍼텐셜을 대입해서 해를 구해보자. Gauss 식은 다음과 같다.

$$
\nabla \cdot \left( -\nabla V - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} \right) = \frac{\rho}{\epsilon_{0}} \implies - \nabla^2V - \frac{\partial}{\partial t} (\nabla \cdot \vec{A}) = \frac{\rho}{\epsilon_{0}}
$$

Maxwell-Ampere 식은 다음과 같다.

$$
\nabla \times (\nabla \times \vec{A}) = \mu_{0}\vec{J} + \frac{1}{c^2} \frac{\partial}{\partial t}\left( -\nabla V - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} \right)
$$

$$\nabla \times (\nabla \times \vec{A})$$는 벡터 삼중곱 벡-캡을 생각하면, $$\nabla(\nabla \cdot \vec{A}) - \nabla^2\vec{A}$$와 같다.

$$
\implies \nabla(\nabla \cdot \vec{A}) - \nabla^2 \vec{A} = \mu_{0}\vec{J}  -\frac{1}{c^2}\frac{\partial \nabla V}{\partial t} - \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2 \vec{A}}{\partial t^2}
$$


$$
\implies -\nabla^2 \vec{A} + \frac{1}{c^2} \frac{\partial \vec{A}}{\partial t^2} = \mu_{0}\vec{j} - \nabla\left( \nabla \cdot \vec{A} + \frac{1}{c^2}\frac{\partial V}{\partial t} \right)
$$

$$\vec{A}$$와 $$V$$는 하나의 값만 존재하지 않고, 많은 자유도가 존재한다. 예를들어 $$\vec{A}$$는 $$\nabla \lambda$$만큼의 Gauge Freedom이 존재한다. $$V$$는 상수만큼의 자유도가 존재한다.

$$
\vec{A} = \vec{A}' + \nabla \lambda
$$

그 이유는 무엇인가? 어차피 Curl 취하면 똑같이 0이기 때문이다.

$$
\nabla \cdot (\nabla \times \vec{A}) = \nabla \cdot (\nabla \times (\vec{A}' + \nabla \lambda)) = 0
$$

따라서, $$\vec{A}$$ 조건을 유리하게 설정하는 것이 Gauge Fixing이다. 예를 들어,

$$
\nabla \cdot \vec{A} = 0
$$

위 조건은 Columb Gauge다. 이를 적용하면 Gauss 식은 간단해진다.

$$
-\nabla^2 V = \frac{\rho}{\epsilon_{0}}
$$

그러나, 여전히 Maxwell-Ampere 식은 풀기 어렵다. 따라서 일반적으로 사용하는 방법은 Lorentz Gauge이다.

$$
\nabla \cdot \vec{A} + \frac{1}{c^2} \frac{\partial V}{\partial t} = 0
$$

위 Gauge를 사용하면, Gauss와 Maxwell-Ampere 식이 다음과 같이 쓰여진다.

$$
\left[ \nabla^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial}{\partial t} \right] \vec{A}(\vec{r},t) = - \mu_{0}\vec{J}(\vec{r},t)
$$


$$
\left[ \nabla^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial}{\partial t} \right] V(\vec{r},t) = -\frac{\rho(\vec{r},t)}{\epsilon_{0}}
$$

새로운 물리량 $$w \equiv ct$$과 새로운 연산자 **d'Alembertian operator**를 정의한다.

$$
\square \equiv \nabla^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial}{\partial t} = \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2}  +\frac{\partial^2}{\partial z^2} - \frac{\partial^2}{\partial w^2}
$$

너무너무 아쉽다. 뒤에가 -였다면 그냥 $$(x,y,z,w)$$ 4차원 공간으로 확장하고, 그 4차원 공간의 $$\nabla$$ 연산자로 간단하게 쓸 수 있었을 것이다.

아쉬운대로, 그냥 새로운 공간을 정의한다. 이름은 **민코프스키 공간**이라고 한다. 달랑베르시안 연산자는 민코프스키 공간 위의 라플라시안 연산자와 같다. 민코프스키 공간 위 한 점은 $$(x,y,z,w)$$이며, 두 점 사이의 거리는 다음과 같이 정의된다.

$$
\sqrt{ (x-x')^2 + (y-y')^2 + (z-z')^2 - (w-w')^2 }
$$


미분 방정식을 다음과 같이 간단하게 표기할 수 있다.

$$
\square V(\vec{r},t) = - \frac{\rho(\vec{r},t)}{\epsilon_{0}}
$$


$$
\square \vec{A}(\vec{r},t) = - \mu_{0}\vec{J}(\vec{r},t)
$$

이제 우리가 풀어야 할 미분 방정식은, 다음과 같은 일반적인 inhomogeneous equation이다.

$$
\left[ \nabla^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial}{\partial t} \right] \psi(\vec{r},t)= f (\vec{r},t)
$$

위 식에서 $$f(\vec{r},t)$$는 임의로 주어지는 식이고, 찾아야 하는 해는 $$\psi(\vec{r},t)$$다. 이를 풀기위해, 다음과 같은 아이디어를 생각해보자.

$$
A \vec{x} = \vec{b} \implies \vec{x} = A^{-1} \vec{b}
$$

선형대수에서 선형 비동차 방정식을 풀기 위해선, 양 변에 역행렬을 곱한다. 이 아이디어를 **선형 비동차 미분방정식에도 적용**한다.

임의의 미분 연산자를 $$\mathcal{L}$$라 하자. 이 연산자의 역연산자를 찾으면 된다. 그 역연산자를 **Green's function**라고 한다. 1차원 Green's function의 정의는 다음과 같다.

$$
\mathcal{L} G(x:x') = -\delta(x-x')
$$

이는 마치 역행렬의 정의를 $$AA^{-1} = I$$로 하는 것과 같다. 위 식을 만족하는 $$G(x:x')$$를 찾는게 목적이다. `이때 :는 두 변수를 구별하는 구분자와 같다.` `-를 붙이는 이유는, 물리적 의미와 관련있다.`

우리가 풀어야 할 Green's function 정의는 다음과 같다.

$$
\left[ \nabla_{r}^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \right]G(\vec{r},t : \vec{r}',t') = -\delta^{(3)}(\vec{r} - \vec{r}')\delta(t-t')
$$

$$G(\vec{r}, t : \vec{r}', t')$$를 찾아야 한다. 현재 시스템(계)의 상황은 빈 공간(Free space) 내의 $$\vec{r}', t'$$ 위치에 단위 점 자극이 하나 가해진 상태와 같다. 자극이란, 시스템의 상태를 변화시키는 모든 종류의 외부 영향을 뜻한다. $$\rho(\vec{r},t)$$, $$\vec{J}(\vec{r},t)$$가 자극에 해당한다.

이 경우 시스템은 절대 좌표가 중요하지 않고, 상대 좌표가 중요한 정보다. 따라서 그린 함수를 상대 좌표로 쓸 수 있다.

$$
G(\vec{r},t : \vec{r}', t') = G(\vec{r} - \vec{r}' : t- t')
$$

변수를 두개로 줄였다. 임의의 함수는, 어떤 공간을 완비하게 span하는 기저 함수의 선형 결합으로 쓸 수 있다. 이를 푸리에 변환이라 한다. 시간에 대해서만 푸리에 변환하면 다음과 같다.

$$
G(\vec{r} - \vec{r}' : t - t') = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d\omega}{2\pi} g(\vec{r} - \vec{r}' : \omega) e^{-i\omega(t-t')}
$$

위 해를 미분방정식에 집어넣고, $$g(\vec{k}, \omega)$$를 찾으면 된다.  $$\omega$$ 공간에서 시간 미분은 단순히 $$-i\omega$$를 곱하는 것과 같다. 또한, delta function은 다음과 같다.

$$
\delta(x) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-ikx}dk
$$

> [!question] $$ikx$$가 맞는 것 아닌가? 마이너스가 왜 붙지?{title}
> 
> $$
> \delta(x) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}e^{ikx}dk
> $$
> 
> 사실 위 두 식은 동일한 식이다. 적분 구간의 대칭성 때문에 $$k \to -k$$로 치환해도 수학적으로 동일한 식을 얻기 때문이다.

> [!question]- 왜 굳이 - 를 사용하는가?{title}
> 푸리에 변환은 항상 순방향 변환과 역방향 변환이 존재한다.
> 
> $$
> F(\omega) = \int f(t) e^{-i \omega t}dt
> $$
> 
> 
> $$
> f(t) = \frac{1}{2\pi} \int F(\omega) e^{i\omega t}d\omega
> $$
> 
> 그러나, 어느것을 순방향으로 부를지에 대한 합의는 존재하지 않는다. 따라서, 다음 변환식도 사용 가능하다.
> 
> $$
> F(\omega) = \int f(t) e^{i\omega t}dt
> $$
> 
> 
> $$
> f(t) = \frac{1}{2\pi} \int F(\omega)e^{-i\omega t}dt
> $$
> 
> 왜 이게 가능하냐면, 그냥 기호만 $$F\to f$$, $$\omega\to t$$과 같이 잘 치환하면 수학적으로 동일한 식을 얻기 때문이다. 
> 
> 따라서 평면파와 물리적 의미를 맞추기 위해 공간은 순방향 변환을, 시간은 역방향 변환을 적용하도록 정의한다.

미분 방정식에 대입하면, 다음과 같다.

$$
\left[ \nabla_{r}^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \right]\int_{-\infty}^{\infty} \frac{d\omega}{2\pi} g(\vec{r} - \vec{r}' : \omega) e^{-i\omega(t-t')} = -\delta^{(3)}(\vec{r} - \vec{r}') \int \frac{d\omega}{2\pi} e^{-i\omega(t-t')}
$$

미분 연산자는 적분 안으로 넣을 수 있다.

$$
\implies \left[ \nabla_{r}^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \right] g(\vec{r} - \vec{r}' : \omega) = -\delta^{(3)} (\vec{r} - \vec{r}')
$$


$$
\implies \left[ \nabla_{\eta}^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \right] g(\vec{\eta} : \omega) = -\delta^{(3)} (\vec{\eta})
$$

$$g$$는 $$\omega$$ 공간에 있고, $$\omega$$ 공간 내에선 시간 두번 미분은 $$-i\omega$$를 두번 곱한것과 동등한 결과를 낳는다.

$$
- \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} = - \frac{1}{c^2} (-i\omega)^2 = \frac{\omega^2}{c^2}
$$

대입하면 다음과 같다.

$$
\left[  \nabla_{\eta}^2 + \frac{\omega^2}{c^2} \right]g(\vec{\eta} : \omega) = - \delta^{(3)}(\vec{\eta})
$$

Let $$k^2 \equiv \frac{\omega^2}{c^2}$$ `이때 k와 w는 아직 물리적 의미가 있는게 아니라, 그냥 푸리에 변환에서 나온 값이다.`

$$
\left[  \nabla_{\eta}^2 + k^2 \right]g(\vec{\eta} : \omega) = - \delta^{(3)}(\vec{\eta})
$$

미분 방정식에 델타함수가 포함되어 있으므로, $$\eta \neq 0$$, $$\eta \to 0$$인 경우 두가지로 나눠 생각해보자.

**(1) $$\eta \neq 0$$**
라플라스 연산자는 구면 좌표계에서 다음과 같다.

$$
\nabla_{\eta}^2 g = \frac{1}{\eta} \frac{\partial^2}{\partial \eta^2} (\eta g) + (\theta, \phi, \dots)
$$

현재 공간은 경계 조건이 없고, 점대칭 (구대칭) 성질이 있으므로 뒤의 $$\theta, \phi$$로 $$g$$를 미분하면 0이다.

$$
\nabla_{\eta}^2 g = \frac{1}{\eta} \frac{\partial^2}{\partial \eta^2}(\eta g)
$$


> [!question]- 라플라스 식이 내가 알던거랑 다른데?{title}
> 
> $$
> \nabla^2_{\eta}g = \frac{1}{\eta^2} \frac{\partial}{\partial \eta}\left( \eta^2 \frac{\partial g}{\partial \eta} \right)
> $$
> 
> Spherical Symmetric 대칭성이 있을 때, $$g$$를 미분하면 $$\eta$$ 성분만 남는다. 위 두 식의 의미는 완전히 동일하며, 표기법이 다를 뿐이다.
> 
> $$
> \nabla_{\eta}^2 g = \frac{1}{\eta} \frac{\partial}{\partial \eta} \left( g + \eta \frac{\partial g}{\partial \eta} \right) = \frac{1}{\eta} \frac{\partial g}{\partial \eta} + \frac{1}{\eta}\left( \frac{\partial g}{\partial \eta} +\eta \frac{ \partial^2 g}{\partial \eta^2} \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{2}{\eta} \frac{\partial g}{\partial \eta} + \frac{\partial^2g}{\partial \eta^2}
> $$
> 
> 
> $$
> \nabla_{\eta}^2 g = \frac{1}{\eta^2} \left( 2 \eta \frac{\partial g}{\partial \eta} + \eta^2 \frac{\partial^2g}{\partial \eta^2} \right) = \frac{2}{\eta} \frac{\partial g}{\partial \eta} + \frac{\partial^2g}{\partial \eta^2}
> $$
> 
> 

$$\eta \neq 0$$이므로 $$\delta^{(3)}(\vec{\eta}) = 0$$이다. 위 모든걸 대입하면 다음과 같다.

$$
\frac{1}{\eta} \frac{\partial^2}{\partial \eta^2} (\eta g) + k^2 g = 0
$$


$$
\implies\frac{\partial^2}{\partial \eta^2} (\eta g) + k^2 (\eta g) = 0
$$


$$
\implies \frac{\partial^2}{\partial \eta^2} (\eta g) = - k^2 (\eta g)
$$


$$
\implies \eta g(\eta : \omega) = A_{+} e^{ik \eta } + A_{-} e^{-i k \eta}
$$


$$
\implies g(\eta:\omega) = \frac{A_{\pm}e^{\pm i k \eta}}{\eta}
$$

(2) $$\eta \to 0$$
우리는 다음 사실을 알고있다.

$$
\nabla_{} \cdot \left( \frac{\hat{\eta}}{\eta^2} \right) = 4\pi \delta^{(3)}(\vec{\eta})
$$


$$
\nabla\left(  \frac{1}{\eta} \right) = -\frac{\hat{\eta}}{\eta^2}
$$

두번째 식에 첫번째 식을 대입한다.

$$
\nabla \cdot \left( -\nabla \left( \frac{1}{\eta} \right) \right) = 4\pi \delta^{(3)}(\vec{\eta})
$$


$$
\implies \nabla^2 \left( \frac{1}{\eta} \right) = - 4\pi \delta^{(3)}(\vec{\eta})
$$



$$
\left[  \nabla_{\eta}^2 + k^2 \right]g(\vec{\eta} : \omega) = - \delta^{(3)}(\vec{\eta})
$$


$$e^{\pm ik \eta} \to 1$$이므로, $$g(\eta:\omega) \to \frac{A_{\pm}}{\eta}$$로 근사된다.

> [!note]- 미완성{title}
> 
> 
> 
> $$\eta \neq 0$$라면, 다음과 같다.
> 
> $$
> \nabla \cdot \left(\frac{\hat{\eta}}{\eta^2}\right) = \sum_{i} \partial_{i} \frac{(x_{i}-x_{i}')}{\eta^3}
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{i}\left( \frac{1}{\eta^3} - (x_{i}-x_{i}') \partial_{i}\left( \frac{1}{\eta^3} \right) \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{i}\left( \frac{1}{\eta^3} - (x_{i}-x_{i}') \left( - \frac{3}{\eta^4} (\partial_{i} \eta) \right) \right)
> $$
> 
> 이때, $$\partial_{i}\eta$$는 다음과 같다.
> 
> $$
> \partial_{i}\eta = \partial_{i} \left[  \sum_{j} (x_{j} - x_{j}')^2  \right]^{1/2} = \frac{1}{2}\left[  \sum_{j} (x_{j} - x_{j}')^2  \right]^{-1/2} \partial_{i} \left[ \sum_{j} (x_{j} - x_{j}')^2 \right]
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{2} \frac{1}{\eta} \sum_{j} \partial_{i}(x_{j} - x_{j}')^2
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{2\eta} 2(x_{i} - x_{i}') = \frac{x_{i} - x_{i}'}{\eta}
> $$
> 
> 위 결과를 대입하고, Sum을 풀면 다음과 같다.
> 
> $$
> \nabla \cdot \left(\frac{\hat{\eta}}{\eta^2}\right)= \frac{3}{\eta^3} - 3\left(  \sum_{i}\frac{(x_{i}-x_{i}')^2}{\eta^5}  \right)=0
> $$
> 
> 
> Consider. $$\eta = 0$$을 포함하는 임의의 체적 $$V$$에 대해 $$\nabla \cdot \left(\frac{\hat{\eta}}{\eta^2}\right)$$를 적분해보자.
> 
> $$
> \int_{V} \nabla \cdot \left( \frac{\hat{\eta}}{\eta^2} \right)d\tau = \oint_{\partial V} \frac{\hat{\eta}}{\eta^2} \cdot d\vec{a}
> $$
> 
> $$\vec{r}'$$가 원점이고, $$V$$를 구로 설정하자.
> 
> $$
> \oint_{\partial V} \frac{\hat{r}}{r^2} \cdot \hat{r} da = \int_{\partial V} \frac{1}{r^2} r ^2\sin \theta d\theta d\phi = \int_{\partial V} \sin \theta d\theta d\phi = 2 \cdot 2\pi = 4\pi
> $$
> 
> 따라서 다음과 같다.
> 
> $$
> \displaystyle \int_{V} \nabla \cdot \left( \frac{\hat{\eta}}{\eta^2} \right) d\tau = 4\pi
> $$
> 
> 즉, $$\nabla \cdot \left(\frac{\hat{\eta}}{\eta^2}\right)$$는 $$\eta \neq 0$$인 지점에서 0이고, $$\eta = 0$$을 포함하도록 적분하면 $$4\pi$$이다. 따라서 다음과 같다.
> 
> $$
> \nabla \cdot \left( \frac{\hat{\eta}}{\eta^2} \right) = 4\pi \delta^{(3)}(\vec{\eta})
> $$
> 
> 
> 또는 점전하에 대한 전기장으로도 유도 가능하다.
> 
> $$
> \vec{E}(\vec{r})= \frac{q}{4\pi\epsilon_{0}} \frac{\hat{\eta}}{\eta^2}
> $$
> 
> 
> $$
> \nabla \cdot \vec{E} = \frac{\rho(\vec{\eta})}{\epsilon_{0}} = \frac{q}{\epsilon_{0}} \delta^{(3)} (\vec{r} - \vec{r}')
> $$
> 
> 두 식을 연립하면 동일한 결과를 얻는다.
> 
> 
> 
> (3차원 위치 + 시간)의 완비성을 갖춘 기저 함수는 $$e^{i(\vec{k} \cdot \vec{r} - \omega t)}$$과 같다. $$G$$ 함수를 푸리에 변환으로 표현하면 다음과 같다.
> 
> $$
> G(\vec{r} - \vec{r}' : t - t') = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d^3\vec{k}}{(2\pi)^3} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d\omega}{2\pi} g(\vec{k}, \omega) e^{i \vec{k}\cdot (\vec{r} - \vec{r}') - i \omega(t-t')}
> $$
> 
>  $$\vec{k}$$ 공간에서 위치 미분은 단순히 $$i \vec{k}$$를 곱하는 것과 같고,따라서 다음과 같다.
> 
> $$
> \left[ \nabla_{r}^2 - \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \right]G(\vec{r},t : \vec{r}',t') = \delta^{(3)}(\vec{r} - \vec{r}')\delta(t-t')
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \left[ \nabla^2_{r} - \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2}\right]\left( \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d^3\vec{k}}{(2\pi)^3} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d\omega}{2\pi} g(\vec{k}, \omega) e^{i \vec{k}\cdot (\vec{r} - \vec{r}') - i \omega(t-t')} \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d^3\vec{k}}{(2\pi)^3} e^{i \vec{k} \cdot(\vec{r} - \vec{r}')} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d\omega}{2\pi} e^{-i \omega (t - t')}
> $$
> 
> 
> 
> 
> 
> 
> 
> 
> $$
> 
> 
> 
> = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d^3 \vec{k}}{(2\pi)^3} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d\omega}{2\pi} g(\vec{k}, \omega) \left[ (i\vec{k})^2 - \frac{(-i\omega)^2}{c^2} \right] e^{i \vec{k}(\vec{r} - \vec{r}') - i\omega(t - t')}
> 
> 
> 
> $$
> 
> 
> 
> 
> 따라서 다음과 같다.
> 
> $$
> g(\vec{k}, \omega)\left[ (i\vec{k})^2 - \frac{(-i\omega)^2}{c^2} \right] = 1
> $$
> 
> 
> $$
> \implies g(\vec{k}, \omega)\left[  - \lvert \vec{k} \rvert^2 + \frac{\omega^2}{c^2}  \right] = 1
> $$
> 
> 
> $$
> \implies g(\vec{k}, \omega) = \frac{1}{\omega^2 / c^2 - \lvert \vec{k} \rvert^2 }
> $$
> 
> 
> 
> 
> $$
> 
> g_{\pm} (\eta : \omega) = \frac{1}{4\pi} \frac{e^{\pm ik \eta}}{\eta}
> 
> $$
> 
> 