---
title: "양자역학 27. 불확정성 원리를 일반화하는 방법"
date: "2025-07-20 16:33:03"
categories: ["Physics", "양자역학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---

### 일반화된 불확정성 원리가 무엇인가?
임의의 Observable $$\hat{A}, \hat{B}$$에 대한 불확정성 원리를 유도하자.

$$
\sigma_{A}^2 = \langle (A - \langle A \rangle)^2 \rangle
$$


$$
= \langle \Psi \mid (\hat{A} - \langle A \rangle)^2 \Psi \rangle
$$


$$
= \langle (\hat{A} - \langle A \rangle) \Psi \mid (\hat{A} - \langle A \rangle) \Psi \rangle
$$

다음 함수를 정의한다.

$$
f  \equiv (\hat{A} - \langle A \rangle)\Psi
$$

따라서 다음과 같다.

$$
\sigma_{A}^2= \langle f \mid f \rangle
$$

$$\sigma_{B}^2$$에 대해 똑같이 유도 가능하다.

$$
\sigma_{B}^2 = \langle g \mid g \rangle, ~~~ g \equiv (\hat{B} - \langle B \rangle) \Psi
$$

슈바르츠 부등식에 따라, 두 벡터 내적의 크기는 각 벡터의 크기를 곱한것 보다 작거나 같아야 한다.

$$
\sigma_{A}^2 \sigma_{B}^2 = \langle f \mid f \rangle \langle g \mid g \rangle \geq \lvert \langle f \mid g \rangle \rvert^2
$$

이때, $$\langle f \mid g \rangle$$는 다음과 같다.

$$
\langle f \mid g \rangle = \langle (\hat{A} - \langle A \rangle) \Psi \mid (\hat{B} - \langle B \rangle) \Psi \rangle
$$


$$
= \langle \Psi \mid (\hat{A} - \langle A \rangle)(\hat{B} - \langle B \rangle) \Psi \rangle
$$


$$
= \langle \Psi \mid (\hat{A}\hat{B} - \hat{A}\langle B \rangle - \langle A \rangle \hat{B} + \langle A \rangle \langle B \rangle) \Psi \rangle
$$


$$
= \langle \Psi \mid \hat{A} \hat{B} \Psi\rangle - \langle B \rangle\langle \Psi \mid \hat{A}  \Psi \rangle - \langle A \rangle\langle \Psi \mid  \hat{B} \Psi \rangle + \langle A \rangle \langle B \rangle\langle \Psi \mid  \Psi \rangle
$$


$$
= \langle \hat{A}\hat{B} \rangle - \langle B \rangle \langle A \rangle - \langle A \rangle \langle B \rangle + \langle A \rangle \langle B \rangle
$$


$$
= \langle \hat{A}\hat{B} \rangle - \langle A \rangle \langle B \rangle
$$

> [!question] $$\langle \Psi \mid \hat{A} \hat{B} \Psi \rangle = \langle AB \rangle$$ 아닌가?{title}
> 맞다. 근데 똑같은 말이다. 어떤 관측량 $$A$$의 기댓값은 다음과 같다.
> 
> $$
> \langle A \rangle = \langle \Psi \mid \hat{A} \Psi \rangle
> $$
> 
> 이를 줄여서 다음과 같이 쓰기도 한다.
> 
> $$
> \langle \Psi \mid \hat{A} \Psi \rangle = \langle \hat{A} \rangle
> $$
> 
> 따라서 다음과 같다.
> 
> $$
> \langle A \rangle = \langle \Psi \mid \hat{A} \Psi \rangle = \langle \hat{A} \rangle
> $$
> 

$$\langle g \mid f \rangle$$은 다음과 같다.

$$
\langle g \mid f \rangle = \langle f \mid g \rangle^* = (\langle \hat{A} \hat{B} \rangle - \langle A \rangle \langle B \rangle)^*
$$


$$
= \langle \hat{A} \hat{B} \rangle^* - \langle A \rangle \langle B \rangle
$$


$$
= \langle \Psi \mid \hat{A} \hat{B} \Psi \rangle^* - \langle A \rangle \langle B \rangle
$$


$$
= \langle \hat{A} \hat{B} \Psi \mid \Psi \rangle - \langle A \rangle \langle B \rangle
$$


$$
= \langle \Psi \mid (\hat{A} \hat{B})^{\dagger} \Psi \rangle - \langle A \rangle \langle B \rangle
$$


$$
= \langle \Psi \mid \hat{B} \hat{A} \Psi \rangle - \langle A \rangle \langle B \rangle
$$


$$
= \langle \hat{B} \hat{A} \rangle - \langle A \rangle \langle B \rangle
$$


둘의 차이는 다음과 같다.

$$
\langle f \mid g \rangle - \langle g \mid f \rangle = \langle \hat{A}\hat{B}\rangle - \langle \hat{B} \hat{A} \rangle
$$


$$
= \langle \hat{A} \hat{B} - \hat{B} \hat{A} \rangle = \langle [\hat{A}, \hat{B}] \rangle
$$


Consider. 다음을 생각해보자. $$z = a + ib$$

$$
z - z^* = a + ib - a + ib = 2ib = 2i \text{Im}(z)
$$

그리고, 복소수를 제곱한 것은 Image Part만 제곱한 것과 반드시 크거나 같다.

$$
\lvert z \rvert^2 = z^* z = a^2 + b^2 \geq b^2 = \lvert \text{Im}(z) \rvert^2
$$

따라서, 다음 관계를 만족한다.

$$
\langle f \mid g \rangle - \langle g \mid f \rangle = 2i \mathrm{Im}( \langle f \mid g \rangle)
$$

따라서, 코시 슈바르츠 부등식에 의해 다음과 같다.

$$
\sigma_{A}^2 \sigma_{B}^2  \geq \lvert \langle f \mid g \rangle \rvert^2 \geq \lvert \mathrm{Im}(\langle f \mid g \rangle) \rvert^2
$$


$$
= \left\lvert  \frac{1}{2i} (\langle f \mid g \rangle - \langle g \mid f \rangle)  \right\rvert^2
$$


$$
= \left\lvert  \frac{1}{2i} \langle [\hat{A}, \hat{B}] \rangle  \right\rvert^2
$$

결론은 다음과 같다.

$$
\therefore ~~ \sigma_{A}^2 \sigma_{B}^2 \geq \left( \frac{1}{2i} \langle [\hat{A}, \hat{B}] \rangle \right)^2
$$


### 불확정성 원리의 의미는 무엇인가?
두 연산자가 교환되지 않는다면, 둘 중 하나의 Observable을 측정할 수록 다른 하나의 Observable을 알 수 없게 된다. 즉, 하나의 Observable에 대해 고유 상태가 되면, 다른 Observable에 대해선 고유 상태가 되지 않는다. 둘 다 고유상태로 만들 수 없다. 즉, 동시에 정확히 알 수 없다.

반대로, 두 연산자가 교환된다면 둘 중 하나의 Observable을 측정하면 다른 하나의 Observable도 결정된다. 즉 하나의 Observable에 대해 고유 상태가 된다면, 다른 하나의 Observable 또한 고유 상태로 결정된다. 즉, 동시에 정확히 알 수 있다.

### x, p에 대한 불확정성 원리
$$\hat{A} = \hat{x}$$, $$\hat{B} = \hat{p}$$일 때 불확정성 원리는 다음과 같다.

$$
\frac{1}{2i} \langle [ \hat{x}, \hat{p}] \rangle = \frac{1}{2i} \langle i\hbar \rangle = \frac{i\hbar}{2i} = \frac{\hbar}{2}
$$


$$
\sigma_{x}^2 \sigma_{p}^2 \geq \left(  \frac{\hbar}{2}  \right)^\implies \sigma_{x} \sigma_{p} \geq \frac{\hbar}{2}
$$


### 최소 불확정도를 갖는 파동 묶음이란?
불확정성 원리에서 등식이 성립되는 경우와 같다.

$$
\sigma_{A}^2 \sigma_{B}^2 = \left( \frac{1}{2i} \langle [\hat{A}, \hat{B}] \rangle \right)^2
$$

등식이 성립되는 경우는, 어떤 경우일까?
유도 과정에서 $$\lvert z \rvert^2\geq \lvert \text{Im}(z) \rvert^2$$ 관계를 사용했는데, 다음과 같아야 할 것이다.

$$
z = i \text{Im(z)} \implies \langle f\midg \rangle = i\text{Im}(\langle f\midg \rangle )
$$

즉, $$\langle f\midg \rangle$$가 순 허수가 되어야 한다. 

또한, 슈바르츠 부등식의 등호 또한 성립되어야 한다.

$$
\langle f \mid f \rangle \langle g \mid g \rangle = \lvert \langle f \mid g \rangle \rvert^2
$$

두 벡터를 내적한 것이 각각 벡터의 크기의 곱과 같으려면, 두 벡터가 이루는 각이 0도어야 한다. 즉, 두 벡터의 방향이 나란해야 한다. 즉 두 벡터가 비례 관계에 있다.

$$
|g\rangle = \lambda \midf\rangle
$$

$$\langle f \mid g \rangle$$에 대입하면 다음과 같다.

$$
\langle f \mid g \rangle = \langle f \mid \lambda f \rangle = \lambda \langle f \mid f \rangle
$$

이때, $$\langle f \mid f \rangle$$는 항상 실수 값이다. $$\langle f \mid g \rangle$$가 항상 순 허수가 되려면, $$\lambda$$가 항상 순 허수가 되어야 한다. $$\lambda = ia$$라고 하자. $$a$$는 실수다. 따라서, 최소 불확성도 조건은 다음과 같다.

$$
(\hat{A} - \langle A \rangle) \Psi = ia (\hat{B} - \langle B \rangle) \Psi
$$


위치-운동량 불확정성 원리에서는 다음과 같다.

$$
\left( -i\hbar \frac{d}{dx} - \langle p \rangle \right) \Psi = ia (x - \langle x \rangle) \Psi
$$

이는 $$x$$에 대한 미분 방정식이고, $$\Psi(x)$$의 해는 gaussian으로 주어진다.

$$
\Psi(x) = A e^{-a (x -  \langle x \rangle)^2 / 2\hbar} e^{i \langle p \rangle x / \hbar}
$$
