---
title: "양자역학 13. 연산자에 Dagger를 적용하는게 무슨 의미인가"
date: "2025-07-20 16:27:53"
categories: ["Physics", "양자역학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---

### 연산자에 Dagger를 적용하는게 무슨 의미인가?
임의의 연산자 $$\hat{A}$$의 에르미트 켤레 `(또는 수반 연산자)` $$\hat{A}^{\dagger}$$는 다음과 같이 정의한다.

$$
\langle x, \hat{A}y \rangle = \langle \hat{A}^{\dagger}x, y \rangle
$$

예를들어, $$\frac{d}{dx}$$ 연산자의 에르미트 켤레는 다음과 같다.

$$
\left( \frac{d}{dx} \right)^{\dagger} = - \frac{d}{dx}
$$

위 연산자는 $$x=\pm \infty$$일 때 0으로 수렴하는 함수일 때만 사용 가능하다. 이것이 **연산자의 Domain**이다. `연산자 또한 함수처럼, 모든 함수가 연산자의 유효한 입력이 되지 않을 수 있다.`

증명은 다음과 같다. $$x=\pm \infty$$일 때 0으로 수렴하는 두 복소 함수 $$f, g$$에 대해 생각해보자.

$$
\left\langle  f, \frac{d}{dx} g  \right\rangle = \int_{-\infty}^{\infty} f^*  \frac{dg}{dx} dx
$$


$$
= f^* g\mid^\infty_{-\infty} - \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d f^*}{dx} g dx
$$

켤레 연산자는 선형성이 있으므로, $$\frac{df^*}{dx} = (\frac{df}{dx})^*$$가 성립된다.

$$
\frac{df^*}{dx} = \frac{f^*(x+dx) - f^*(x)}{dx} = \left(  \frac{f(x+dx)-f(x)}{dx}  \right)^* = \left( \frac{df}{dx} \right)^*
$$

그리고, $$f^*g$$는 0으로 수렴한다.

$$
= \int_{-\infty}^{\infty} \left( - \frac{d}{dx} f \right)^* g dx = \langle \left( \frac{d}{dx} \right)^{\dagger} f, g \rangle
$$


$$
\therefore ~ \left( \frac{d}{dx} \right)^{\dagger} = - \frac{d}{dx}
$$


> [!example] $$\hat{a}_{\pm} = \frac{1}{\sqrt{ 2 \hbar m\omega }} (\mp i \hat{p} + m\omega x)$$ 연산자의 수반 연산자를 구해보자.{title}
> 
> $$
> \langle f, \hat{a}_{\pm}g \rangle = \frac{1}{\sqrt{ 2 \hbar m \omega }} \int_{-\infty}^{\infty} f^* \left( \mp i\hat{p} + m\omega x\right)g dx
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \int f^*\left(  \mp i \left( - i\hbar \frac{d}{dx} \right) + m\omega x \right) g dx
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left( \int f^* \left(  \mp \hbar \frac{d}{dx}\right)gdx + \int f^* (m \omega x)  g dx \right)
> $$
> 
> 첫번째 항을 부분적분한다.
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left( \mp \hbar f^* g \mid ^\infty_{-\infty} - \int \mp \hbar \left( \frac{df^*}{dx} \right) g dx + \int f^* (m\omega x )g dx\right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left(  \int \left( \pm \hbar \frac{d}{dx} + m\omega x\right) f^* g dx  \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \int (\hat{a}_{\mp} f^*)g dx = \langle (\hat{a}_{\pm})^{\dagger}f,g \rangle
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \hat{a}_{\mp}f^* = ((\hat{a}_{\pm})^{\dagger}f)^*
> $$
> 
> 양 변에 켤례 연산자를 취한다.
> 
> $$
> (\hat{a}_{\mp} f^*)^* = (((\hat{a}_{\pm})^{\dagger} f)^*)^*
> $$
> 
> 
> $$
> \implies (\hat{a}_{\mp} f^*)^* = (\hat{a}_{\pm})^{\dagger} f
> $$
> 
> > [!error] 이때 주의할 점! $$(\hat{a}_{\mp}f^*)^* \neq (\hat{a}_{\mp})^* f$${title}
> > 연산자가 함수에 적용될 때 켤레 연산자 $$*$$는 분배할 수 없다.
> > 다음과 같은 상황은 모두 분배가 가능하다.
> > 
> > $$
> > (f+g)^* = f^* + g^*
> > $$
> > 
> > 
> > $$
> > (cf)^* = c^* f^*
> > $$
> > 
> > 
> > $$
> > (f \cdot g)^* = f^* \cdot g^*
> > $$
> > 
> > 하지만 연산자가 함수에 적용되는 상황은 안된다.
> > 
> > $$
> > (\hat{A}f)^* \neq \hat{A}^* f^*
> > $$
> > 
> > 좌변의 의미는 $$\hat{A}f$$ 함수에 켤레 연산자를 취하는 의미이고,
> > 우변의 의미는 $$f^*$$ 함수에 $$\hat{A}^*$$ 연산자를 취하라는 뜻이다.
> > 이것은 서로 같지 않다.
> 
> 
> 
> $$
> 
> (\hat{a}_{\mp} f^*)^* = \left( \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left( \pm \hbar \frac{d}{dx} + m\omega x \right)f^* \right)^*
> 
> $$
> 
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left( \pm \hbar \frac{df^*}{dx} + m\omega xf^* \right)^*
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }}\left(  \left( \pm \hbar \frac{df^*}{dx} \right)^* + (m\omega xf^*)^* \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left( \pm \hbar \left( \left( \frac{df}{dx} \right)^* \right)^* + m\omega xf \right)
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left( \pm \hbar \frac{d}{dx} + m\omega x \right)f
> $$
> 
> 
> $$
> = \hat{a}_{\mp}f = (\hat{a}_{\pm})^{\dagger} f
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~ (\hat{a}_{\pm})^{\dagger} = \hat{a}_{\mp}
> $$
> 

### $$\dagger$$와 $$*$$ 연산자가 혼란스럽다
$$*$$는 복소 켤레를 구하는 연산자다. $$\dagger$$는 복소 켤레와 전치를 동시에 취하는 연산자다. 표준 내적 정의에서 사용되는 $$*$$는 복소 켤레를 구하는 의미이다.

$$
\langle \vec{u}, \vec{v} \rangle = \sum_{i} u_{i}^* v_{i}
$$


$$
\langle f, g \rangle = \int f^* g dx
$$
