---
title: "기초전자기학 28. 금속 관 내에 전자기파를 넣으면 어떻게 될까"
date: "2025-07-20 16:57:24"
categories: ["Physics", "기초전자기학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---

### 도파관이 무엇인가?
속이 비어있는 도체 관에 전자기파를 쏘면 전자기파가 도체 내부를 침투하지 못하면서 도체 관 내부에 갇힌다. 속이 비어있는 도체 관을 **도파관(wave guide)** 이라고 한다. 우리가 살펴볼 도파관은 완전 도체이며, 단면 모양이 일정하다고 가정한다.

![00001 (28).jpg](/assets/img/posts/00001 (28).jpg){: width="300" .shadow}

도파관 내부의 전자기파의 일반해를 구해보자. 도체 경계에서 맥스웰 방정식에서 유도되는 경계 조건은 다음과 같다.

$$
D^\bot_{1} - D^\bot_{2} = \sigma_{f}, ~~B^\bot_{1} - B^\bot_{2} = 0, ~~
E^\parallel_{1} - E^\parallel_{2} = 0, ~~H^\parallel_{1} - H^\parallel_{2} = K_{f}
$$

`도파관은 완전 도체이므로 표면의 참된 표면 전류가 존재하며, 도체 내부의 자유 전하가 표면에 쏠리므로 표면 전하 또한 존재한다.`

도파관 내부의 전기장과 자기장의 해는 다음과 같다.

$$
\vec{E}(x,y,z,t) = \vec{E}_{0}(x,y)e^{i(kz-\omega t)}
$$


$$
\vec{B}(x,y,z,t)=\vec{B}_{0}(x,y)e^{i(kz-\omega t)}
$$

도파관 내부의 전기장과 자기장은 다음 맥스웰 방정식을 만족해야 한다.

$$
\nabla \cdot \vec{E} = 0, ~~\nabla \cdot \vec{B} = 0, ~~ \nabla \times \vec{E} = - \frac{\partial \vec{B}}{\partial t}, ~~\nabla \times \vec{B} = \mu_{0}\epsilon_{0}\frac{\partial \vec{E}}{\partial t} = \frac{1}{c^2} \frac{\partial \vec{E}}{\partial t}
$$

목표는 미분 방정식과 경계 조건을 만족하는 $$\vec{E}_{0}(x,y)$$, $$\vec{B}_{0}(x,y)$$를 찾는 것이다.

$$
\vec{E}_{0}(x,y) = E_{0,x}(x,y) \hat{x} + E_{0,y}(x,y)\hat{y} + E_{0,z}(x,y)\hat{z}
$$


$$
\vec{B}_{0}(x,y) = B_{0,x}(x,y) \hat{x} + B_{0,y}(x,y)\hat{y} + B_{0,z}(x,y)\hat{z}
$$

맥스웰 방정식의 3, 4번을 사용한다. Curl은 다음과 같다.

$$
\nabla \times \vec{E} = \begin{vmatrix}
\hat{x} & \hat{y} & \hat{z} \\
\frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z} \\
E_{x} & E_{y} & E_{z}
\end{vmatrix}
$$

3번의 각 성분으로 다음 식을 얻는다.

$$
\hat{x}:~\frac{\partial E_{z}}{\partial y} - \frac{\partial E_{y}}{\partial z} = - \frac{\partial B_{x}}{\partial t} \implies \frac{\partial E_{z,0}}{\partial y} - ik E_{y,0} = - (-i\omega)B_{x,0} = i\omega B_{x,0}
$$


$$
\hat{y}: ~ \frac{\partial E_{x}}{\partial z} - \frac{\partial E_{z}}{\partial x} = - \frac{\partial B_{y}}{\partial t} \implies ikE_{x,0} - \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} = - (-i\omega) B_{y,0} = i\omega B_{y,0}
$$


$$
\hat{z}: ~ \frac{\partial E_{y}}{\partial x} - \frac{\partial E_{x}}{\partial y} = - \frac{\partial B_{z}}{\partial t} \implies \frac{\partial E_{y,0}}{\partial x} - \frac{\partial E_{x,0}}{\partial y} = - (-i\omega)B_{z,0} = i\omega B_{z,0}
$$

4번의 각 성분으로 다음 식을 얻는다.

$$
\hat{x}: ~ \frac{\partial B_{z}}{\partial y} - \frac{\partial B_{y}}{\partial z} = \frac{1}{c^2} \frac{\partial E_{x}}{\partial t} \implies \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} - ik B_{y,0} = - \frac{i\omega}{c^2} E_{x,0}
$$


$$
\hat{y}:~ \frac{\partial B_{x}}{\partial z} - \frac{\partial B_{z}}{\partial x} = \frac{1}{c^2} \frac{\partial E_{y}}{\partial t} \implies ikB_{x,0} - \frac{\partial B_{z,0}}{\partial x} = - \frac{i\omega}{c^2} E_{y,0}
$$


$$
\hat{z}: ~ \frac{\partial B_{y}}{\partial x} - \frac{\partial B_{x}}{\partial y} = \frac{1}{c^2} \frac{\partial E_{z}}{\partial t} \implies \frac{\partial B_{y,0}}{\partial x} - \frac{\partial B_{x,0}}{\partial y} = - \frac{i\omega}{c^2} E_{z,0}
$$

위 식들을 연립해서 $$\vec{E}_{0}(x,y), \vec{B}_{0}(x,y)$$을 찾아보자. $$E_{x,0}, E_{y,0}$$은 다음과 같다.

$$
E_{x,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left[ k \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} + \omega\frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} \right]
$$


$$
E_{y,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left[ k \frac{\partial E_{z,0}}{\partial y} - \omega\frac{\partial B_{z,0}}{\partial x} \right]
$$


> [!NOTE]- 연립 과정 ($$E_{x,0}$$)만{title}
> 
> $$
> E_{x,0} = - \frac{c^2}{i\omega}\left[ \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} - ik B_{y,0} \right]
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{ic^2}{\omega}\left[ \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} - \frac{ik}{i\omega}\left( ik E_{x,0} - \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right) \right]
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{ic^2}{\omega}\left[ \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} - i\frac{k^2}{\omega} E_{x,0} +\frac{k}{\omega} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right]
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \left[1 - \frac{c^2k^2}{\omega^2} \right] E_{x,0}= \frac{ic^2}{\omega}\left[ \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} + \frac{k}{\omega} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right]
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \left[1 - \frac{c^2k^2}{\omega^2} \right] E_{x,0}= \frac{ic^2}{\omega^2}\left[ \omega\frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} + k \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right]
> $$
> 
> 
> $$
> \implies E_{x,0} = \frac{i}{\frac{\omega^2}{c^2}\left( 1-\frac{c^2k^2}{\omega^2} \right)} \left[ \omega\frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} + k \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right]
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left[ \omega\frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} + k \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right]
> $$
> 
> 

$$B_{x,0}$$, $$B_{y,0}$$을 같은 연립과정을 거쳐서 구하면 다음과 같다.

$$
B_{x,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[ k \frac{\partial B_{z,0}}{\partial x} - \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial y}\right]
$$


$$
B_{y,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[ k \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} + \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right]
$$

이를 통해 $$E_{z,0}$$, $$B_{z,0}$$에 대한 식을 얻을 수 있다. 다음과 같다.

$$
\left[ \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]E_{z,0} = 0
$$


$$
\left[  \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]B_{z,0} = 0
$$


> [!NOTE]- 연립 과정 $$(E_{z,0})$$만{title}
> 
> $$
> E_{z,0} = \frac{ic^2}{\omega} \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[ \frac{\partial}{\partial x}\left( k \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} + \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right) - \frac{\partial}{\partial y} \left( k \frac{\partial B_{z,0}}{\partial x} - \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial y} \right)  \right]
> $$
> 
> 
> $$
> = -\frac{c^2}{\omega} \frac{1}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 }  \frac{\omega}{c^2} \left[  \frac{\partial^2E_{z,0}}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 E_{z,0}}{\partial y^2}\right]
> $$
> 
> 
> $$
> \implies E_{z,0} + \frac{1}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left( \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} \right)E_{z,0} = 0
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \left[ \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]E_{z,0} = 0
> $$
> 
> 

따라서, 해를 구하는 방법은 다음과 같다.
1. z성분의 전기장, 자기장을 찾는다.
2. 대입하여 나머지 성분을 찾는다.

Solution Type은 다음과 같다.
1. **TE mode**, $$E_{z,0} = 0$$
2. **TM mode**, $$B_{z,0} = 0$$
3. **TEM mode**, $$E_{z,0} = B_{z,0} = 0$$

일반적인 해는 위 세 모드의 합성과 같다.

> [!tip] 속이 빈 도파관에선 TEM mode의 해가 생기지 않는다. {title}
> 전기장 자기장의 z성분이 0이면, 대입하면 나머지 성분도 0이기 때문이다.

### 네모꼴 도파관에서의 TE mode의 해는 무엇인가?

![00001 (29).jpg](/assets/img/posts/00001 (29).jpg){: width="260" .shadow}

$$E_{z,0}=0$$이므로, $$B_{z,0}$$을 구해보자. 변수 분리법을 시도해보자.

$$
B_{z,0}=X(x)Y(y)
$$


$$
\left[  \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]XY = 0
$$


$$
\implies X''Y + XY'' + \left( \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right)XY = 0
$$


$$
\implies \frac{X''}{X} + \frac{Y''}{Y} + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 = 0
$$

첫번째 항과 두번째 항이 상수항이 되어야 한다.

$$
\frac{X''}{X} \equiv - k_{x}^2, ~~ \frac{Y''}{Y} \equiv - k_{y}^2
$$

$$X(x)$$의 해는 다음과 같다.

$$
X''(x) = - k_{x}^2X(x) \implies X(x) = A\sin(k_{x}x) + B\cos(k_{x}x)
$$

$$x=0$$, $$x=a$$일 때 자기장의 경계에 대한 수직 성분은 0이어야 한다. 자기장의 경계에 대한 수직 성분은 $$B_{x}$$와 같고, $$B_{x}$$가 0이 되려면, $$\frac{\partial B_{z}}{\partial x}$$가 0이 되어야 한다.

$$
B_{x,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[ k \frac{\partial B_{z,0}}{\partial x}\right]
$$

따라서, $$\frac{\partial B_{z}}{\partial x} = X'Y = 0$$
이어야 하므로, $$X'(0)=X'(a)=0$$을 만족해야 한다.

$$
X'(x) = Ak_{x}\cos(k_{x}x) - Bk_{x}\sin(k_{x}x)
$$


$$
X'(0) = Ak_{x} = 0 \implies A = 0
$$


$$
X'(a) = -Bk_{x}\sin (k_{x}a) = 0 \implies k_{x}a = m\pi
$$

따라서 다음과 같다.

$$
X(x) = B\cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right), ~~m = 0, 1, 2, \dots
$$


$$Y(y)$$는 다음과 같다.

$$
Y(y) = A'\sin(k_{y}y) + B'\cos(k_{y}y)
$$

똑같이 경계조건으로 인해, $$Y'(0)=Y'(b)=0$$을 만족해야 한다.

$$
Y'(y) = A' k_{y} \cos(k_{y}y) - B'k_{y}\sin(k_{y}y)
$$


$$
Y'(0)=A'k_{y} = 0 \implies A' = 0
$$


$$
Y'(b) = -Bk_{y}\sin(k_{y}b) = 0 \implies k_{y}b = n\pi
$$

따라서 다음과 같다.

$$
Y(y) = B'\cos\left( \frac{n\pi}{b}y \right), ~~n = 0, 1, 2, \dots
$$

따라서 $$B_{z,0}$$ 해는 다음과 같다.

$$
B_{z,0}(x,y) = B_{0}\cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right)\cos\left( \frac{n\pi}{b} y\right), ~~~m, n = 0, 1, 2, \dots
$$

위 해를 $$TE_{mn}$$ 모드라고 한다. 이 해와 $$E_{z,0}=0$$을 $$E_{x,0}, E_{y,0}, B_{x,0}, B_{y,0}$$에 대입하면 Solution을 찾을 수 있다.

아래 첨자는 길이가 긴쪽을 먼저 쓰는 관례가 있며, 아래첨자가 둘다 0이면 안된다.

> [!question] 왜 $$TE_{00}$$ 모드는 네모꼴 도파관에서 생길 수 없는가?{title}
> $$n=m=0$$이면, $$B_{z,0}(x,y) = B_{0}$$이므로 공간에 대해서는 상수와 같다. 그러나 아직 시간 항 $$e^{-i\omega t}$$에 대해서는 상수가 아니다.
> 
> 적분꼴 패러데이 법칙을 생각해보자.
> 
> $$
> \oint \vec{E} \cdot d\vec{l} = - \frac{\partial}{\partial t} \int \vec{B} \cdot d \vec{a}
> $$
> 
> 
> $$
> \implies E_{1}^\parallel - E_{2}^\parallel = - \frac{\partial}{\partial t} \int B_{z} da
> $$
> 
> 가우스 곡선을 경계를 포함하고, 높이가 0에 가깝게 잡는다. 도체 내부의 전기장은 0이고, 전기장의 평행 성분은 항상 연속이다. 따라서 좌변은 0이다.
> 
> $$
> \frac{\partial}{\partial t} \int B_{z} dz = 0
> $$
> 
> 시간에 대해 미분하는 것은, $$-i\omega$$를 곱하는 것과 동치다.
> 
> $$
> - i \omega \int B_{z} dz = 0 \implies B_{z} = 0
> $$
> 
> 따라서, $$E_{z} = B_{z} = 0$$인 TEM 모드와 같다. 따라서 $$TE_{00}$$ 모드는 네모꼴 도파관에서 존재할 수 없다.

#### TE mode의 파수는 무엇인가?

$$
- k_{x}^2 - k_{y}^2 + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 = 0
$$


$$
\implies k = \sqrt{ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k_{x}^2 - k_{y}^2 }
$$


$$
= \sqrt{ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - \pi^2\left( \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} \right) }
$$

만약, 전자기파의 $$\omega$$가 다음 조건

$$
\omega < c\pi \sqrt{ \left( \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} \right) } \equiv \omega_{mn}
$$

을 만족하면 파수는 허수가 된다. 파수가 허수면, 지수함수꼴로 계속 감쇠되므로 나아가지 못한다. $$\omega_{mn}$$을 $$TE_{mn}$$ mode의 차단 진동수(cutoff frequency)라고 한다.

$$
\omega_{10} = \frac{c\pi}{a}
$$

가 가장 낮은 차단 진동수이며, 진동수가 이보다 낮으면 전자기파가 앞으로 나아가지 못한다. 파수를 차단 진동수를 사용하여 간단히 나타낼 수 있다.

$$
k = \frac{1}{c}\sqrt{ \omega^2 - \omega_{mn}^2 }
$$


#### TE mode의 위상 속도와 군 속도는?

$$
v_{p} = \frac{\omega}{k} = \frac{cw}{\sqrt{ \omega^2 - \omega_{mn}^2 }} = \frac{c}{\sqrt{ 1 - \left( \frac{\omega_{mn}}{\omega} \right)^2 }}
$$

$$\omega > \omega_{mn}$$이므로, $$v_{p}$$가 $$c$$보다 더 크다. 그러나 이는 문제되지 않는다.

$$
v_{g} = \frac{d\omega}{dk} = \frac{1}{\frac{dk}{d\omega}} = \frac{1}{\frac{1}{c} \frac{1}{2} \frac{2\omega}{\sqrt{ \omega^2 - \omega_{mn}^2 }}} = c \sqrt{ 1- \left( \frac{\omega_{mn}}{\omega} \right)^2 } < c
$$

$$\left( \frac{\omega_{mn}}{\omega} \right)^2$$는 항상 양수값이기 때문에, $$1-\left( \frac{\omega_{mn}}{\omega} \right)^2$$는 항상 1보다 작다. 따라서 군속도는 항상 빛보다 작다.

### 네모꼴 도파관에서의 TM mode의 해는 무엇인가?
$$B_{z,0}=0$$이며, $$E_{z,0}(x,y)$$을 구하기 위해 변수분리법을 시도한다.

$$
E_{z,0}=X(x)Y(y)
$$


$$
\left[ \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]XY = 0
$$


$$
\implies X''Y + XY'' + \left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2-k^2 \right]XY = 0
$$


$$
\implies \frac{X''}{X} + \frac{Y''}{Y} + \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 = 0
$$

첫번째 항과 두번째 항이 상수항이 되어야 한다.

$$
\frac{X''}{X} \equiv - k_{x}^2, ~~ \frac{Y''}{Y} \equiv - k_{y}^2
$$

$$X(x)$$의 해는 다음과 같다.

$$
X''(x) = - k_{x}^2X(x) \implies X(x) = A\sin(k_{x}x) + B\cos(k_{x}x)
$$

전기장의 경계면에 대한 평행 성분은 $$x=0$$, $$x=a$$일 때 0이다. 경계면에 대한 평행 성분은 $$E_{z}$$ 성분이다. 따라서 다음과 같다.

$$
E_{z,0}(0, y) = X(0)Y(y) = 0 \implies X(0) = 0
$$


$$
E_{z,0}(a,y) = X(a)Y(y) = 0 \implies X(a) = 0
$$

따라서 다음과 같다.

$$
X(0) = B = 0
$$


$$
X(a) = A\sin (k_{x}a) = 0 \implies k_{x}a = m\pi, ~~m = 0, 1, 2, \dots
$$


$$Y(y)$$는 다음과 같다.

$$
Y(y) = A'\sin(k_{y}y) + B'\cos(k_{y}y)
$$

똑같이 경계조건으로 인해, $$Y(0)=Y(b)=0$$을 만족해야 한다.

$$
Y(0)=B' = 0
$$


$$
Y(b) = A'\sin(k_{y}b) = 0 \implies k_{y}b = n\pi, ~~n = 0, 1, 2, \dots
$$

따라서 $$E_{z,0}$$의 해는 다음과 같다.

$$
E_{z,0} = E_{0}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \sin\left( \frac{n\pi}{b} y\right), ~~~m,n = 0, 1, 2, \dots
$$

$$E_{x,0}$$은 다음과 같다.

$$
E_{x,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left[ k \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} + \omega\frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} \right]
$$


$$
= \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[  k \frac{\partial}{\partial x} \left( E_{0}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \sin\left( \frac{n\pi}{b} y\right) \right) \right]
$$


$$
= \frac{ik}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left[ E_{0} \frac{m\pi}{a} \cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right)\sin\left( \frac{n\pi}{b}y \right) \right]
$$


$$
= \frac{ikm\pi E_{0}}{a\left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]} \cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right)\sin\left( \frac{n\pi}{b}y \right)
$$


$$E_{y,0}$$은 다음과 같다.

$$
E_{y,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left[ k \frac{\partial E_{z,0}}{\partial y} - \omega\frac{\partial B_{z,0}}{\partial x} \right]
$$


$$
= \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[  k \frac{\partial}{\partial y} \left( E_{0}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \sin\left( \frac{n\pi}{b} y\right) \right) \right]
$$


$$
= \frac{ik}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2}\left[  E_{0} \frac{n\pi}{b} \sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \cos\left( \frac{n\pi}{b}y \right) \right]
$$


$$
= \frac{ikn\pi E_{0}}{b\left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]} \sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \cos\left( \frac{n\pi}{b}y \right)
$$


$$B_{x,0}$$은 다음과 같다.

$$
B_{x,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[ k \frac{\partial B_{z,0}}{\partial x} - \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial y}\right]
$$


$$
= \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[  - \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial}{\partial y} \left( E_{0}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right)\sin\left( \frac{n\pi}{b} y\right)  \right) \right]
$$


$$
= - \frac{i\omega}{c^2\left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]} \left[ E_{0} \frac{n\pi}{b} \sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \cos\left( \frac{n\pi}{b}y \right) \right]
$$


$$
= - \frac{i\omega n\pi E_{0}}{c^2b  \left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \cos\left( \frac{n\pi}{b}y \right)
$$


$$B_{y,0}$$은 다음과 같다.

$$
B_{y,0} = \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[ k \frac{\partial B_{z,0}}{\partial y} + \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial E_{z,0}}{\partial x} \right]
$$


$$
= \frac{i}{\left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2} \left[  \frac{\omega}{c^2} \frac{\partial}{\partial x}  \left( E_{0}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right)\sin\left( \frac{n\pi}{b} y\right)  \right) \right]
$$


$$
= \frac{i\omega}{c^2 \left[ \left(\frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right] }  \left[ E_{0} \frac{m\pi}{a} \cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \sin\left( \frac{n\pi}{b}y \right) \right]
$$


$$
= \frac{i\omega m\pi E_{0}}{c^2a\left[ \left(\frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]} \cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \sin\left( \frac{n\pi}{b}y \right)
$$

결론은 다음과 같다.

$$
\therefore~ \vec{E}_{0}= \begin{cases}
E_{z,0} = E_{0}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \sin\left( \frac{n\pi}{b} y\right)\\
E_{x,0} = \frac{ikm\pi E_{0}}{a\left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]} \cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right)\sin\left( \frac{n\pi}{b}y \right)  \\
E_{y,0}= \frac{ikn\pi E_{0}}{b\left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]} \sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \cos\left( \frac{n\pi}{b}y \right)\end{cases}
$$


$$
\therefore ~ \vec{B}_{0} = \begin{cases}
B_{z,0} = 0 \\
B_{x,0} = - \frac{i\omega n\pi E_{0}}{c^2b  \left[ \left( \frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]}\sin\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \cos\left( \frac{n\pi}{b}y \right) \\
B_{y,0} = \frac{i\omega m\pi E_{0}}{c^2a\left[ \left(\frac{\omega}{c} \right)^2 - k^2 \right]} \cos\left( \frac{m\pi}{a}x \right) \sin\left( \frac{n\pi}{b}y \right)
\end{cases}
$$


### 횡파와 종파가 무엇인가?
위아래로 출렁거리는 것이 횡파, 앞뒤로 빽빽해지는 것이 종파다. 
소리는 종파로 전달된다. 전자기파는 횡파다.