---
title: "양자역학 25. 일반화된 통계적 해석이 무엇인가"
date: "2025-07-20 16:33:01"
categories: ["Physics", "양자역학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---

### 일반화된 통계적 해석이 무엇인가?
파동함수는 하나의 상태와 같다. 특정 상태를 실험으로 관측하면, 하나의 실수 값을 얻게 된다. 이를 양자역학적 언어로 표현하면 **'$$|\Psi \rangle$$ 상태의 양자계의 $$Q(x,p)$$를 측정하면 Hermitian $$\hat{Q}(\hat{x}, \hat{p})$$ 연산자의 고유값 중 하나를 얻는다.'** 와 동치다.

만약 고유값 스펙트럼이 불연속 $$q_{n}$$이면, 고유 함수 $$|\psi_{n} \rangle$$ 상태로 붕괴하고, 그 상태를 얻을 확률은 $$\lvert c_{n} \rvert^2$$과 같다. 이때 $$c_{n}$$은 다음과 같다.

$$
c_{n} = \langle \psi_{n}\mid\Psi \rangle
$$


만약 고유값 스펙트럼이 연속 $$q(z)$$이면, 고유값 분포 중 $$dz$$ 범위의 파동 패킷을 갖는 상태로 붕괴하고, $$dz$$ 범위 있는 결과를 얻을 확률은 $$\lvert c(z) \rvert^2 dz$$이다. 이때 $$c(z)$$는 다음과 같다.

$$
c(z) = \langle f_{z} \mid \Psi \rangle
$$


전체 확률은 1이 되어야 한다.

$$
\sum_{n} \lvert  c_{n} \rvert^2 = 1, ~~~~ \int \lvert c(z) \rvert^2 dz = 1
$$

위 조건은 파동함수의 규격화 조건에서 얻을 수 있다. 

> [!NOTE]- 불연속 스펙트럼일 때 확률 진폭 제곱의 합이 1이다. 증명{title}
> 임의의 Hermitian Operator가 불연속 스펙트럼이고, 고유함수와 확률 진폭을 $$|f_{n} \rangle$$, $$c_{n}$$이라고 하자.
> 
> $$
> 1 = \langle \Psi \mid \Psi \rangle = \left\langle  \left( \sum_{n'} c_{n'}\midf_{n'} \rangle \right) \middle\mid \left( \sum_{n} c_{n} \midf_{n} \rangle \right) \right\rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{n'} \sum_{n} c_{n'}^* c_{n} \langle f_{n'} \mid f_{n} \rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{n'} \sum_{n} c_{n'}^* c_{n} \delta_{n'n}
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{n} c_{n}^* c_{n} = \sum_{n} \lvert c_{n} \rvert^2
> $$
> 

> [!NOTE]- 연속 스펙트럼일 때 확률 진폭 제곱의 합이 1이다. 증명{title}
> 임의의 Hermitian Operator가 연속 스펙트럼이고, 고유 함수와 확률 진폭을 $$|f_{z} \rangle, c(z)$$라고 하자.
> 
> $$
> 1 = \langle \Psi \mid \Psi \rangle = \left\langle  \left( \int c(z')\midf_{z}\rangle dz' \right) \middle\mid \left( \int c(z)\midf_{z}\rangle dz \right)  \right\rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \int dz' \int dz ~c(z')^*c(z)\langle f_{z'}\midf_{z}\rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \int dz' \int dz ~ c(z')^* c(z) \delta(z - z')
> $$
> 
> 
> $$
> = \int c(z)^* c(z) dz = \int \lvert  c(z) \rvert^2 dz
> $$
> 

관측량 $$Q$$의 기댓값은 (고유값 $$q_{n}$$을 얻을 확률) x (고유값)을 모두 더한 것으로 계산할 수 있다.

$$
\langle Q \rangle = \sum_{n} q_{n} \lvert c_{n} \rvert^2, ~~~~ \langle Q \rangle = \int q(z) \lvert c(z) \rvert^2 dz
$$


> [!NOTE]- $$\hat{Q}$$가 불연속 스펙트럼일 때 $$Q$$의 기댓값 증명{title}
> 
> $$
> \langle Q \rangle = \langle \Psi \mid \hat{Q} \Psi \rangle = \left\langle  \left( \sum_{n'} c_{n'} \mid f_{n'} \rangle \right) \middle\mid \left( \hat{Q}\sum_{n} c_{n} \mid f_{n} \rangle \right) \right\rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{n'} \sum_{n} c_{n'}^* c_{n} \langle f_{n'} \mid \hat{Q}f_{n} \rangle
> $$
> 
> 이때, $$\hat{Q} f_{n} = q_{n} f_{n}$$이므로 다음과 같다.
> 
> $$
> = \sum_{n'} \sum_{n} c_{n'}^* c_{n} \langle f_{n'} \mid q_{n}f_{n} \rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{n'} \sum_{n} c_{n'}^* c_{n} q_{n} \langle f_{n'} \mid f_{n} \rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{n'} \sum_{n} c_{n'}^* c_{n} q_{n} \delta_{n'n}
> $$
> 
> 
> $$
> = \sum_{n} q_{n} c_{n'}^* c_{n} = \sum_{n} q_{n} \lvert c_{n} \rvert^2
> $$
> 
> 

> [!NOTE]- $$\hat{Q}$$가 연속 스펙트럼일 때 $$Q$$의 기댓값 증명{title}
> 
> $$
> \langle Q \rangle = \langle \Psi \mid \hat{Q} \Psi \rangle = \left\langle    \left( \int c(z') \mid f_{z}'   \rangle dz' \right) \middle\mid \hat{Q} \left( \int c(z) \mid f_{z} \rangle dz \right) \right\rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \int dz' \int dz ~c(z')^* c(z) \langle f_{z'} \mid \hat{Q} f_{z} \rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \int dz' \int dz ~c(z')^* c(z) \langle f_{z'} \mid q(z)f_{z} \rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \int dz' \int dz ~c(z')^* c(z) q(z)\langle f_{z'} \mid f_{z} \rangle
> $$
> 
> 
> $$
> = \int dz' \int dz ~c(z')^* c(z) q(z) \delta(z-z')
> $$
> 
> 
> $$
> = \int q(z) c(z)^* c(z) dz = \int q(z) \lvert c(z) \rvert^2 dz
> $$
> 
>