---
title: "양자역학 10. 양자계의 조화 진동자가 무엇인가"
date: "2025-07-20 16:27:50"
categories: ["Physics", "양자역학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---

### 양자계에서의 조화 진동자란 무엇인가?
기본적으로 조화 진동자의 포텐셜은 다음과 같다.

$$
V(x) = \frac{1}{2} kx^2 = \frac{1}{2} m \omega^2 x^2
$$


$$
\omega \equiv \sqrt{ \frac{k}{m} }
$$

위 포텐셜을 슈뢰딩거 방정식에 넣고 풀면 된다. 풀이 방법은 **사다리 연산자**를 사용한 대수적인 방법과, **멱급수**를 사용한 해석적인 방법이 있다. 풀어보기 전에, 왜 조화 진동자를 배우는가?

![996A333E5C83B0FC1B.png](/assets/img/posts/996A333E5C83B0FC1B.png){: .shadow}

Local 극솟값에서, 양자계의 에너지가 그리 크지 않아 극댓값을 넘어갈 수 없다면 단순 조화에 가까운 운동을 하기 때문이다. 이를 해석적으로 증명해보면, Local 극솟값의 위치를 $$x_{0}$$라고 하자. $$x_{0}$$에서 테일러 전개하면

$$
V(x) = V(x_{0}) + V'(x)\mid_{x=x_{0}} (x-x_{0}) + \frac{1}{2}V''(x)\mid_{x=x_{0}}(x-x_{0})+\dots
$$

이고, 퍼텐셜은 상수만큼의 차이는 무의미하므로 $$V(x_{0})$$는 무시한다. $$V'(x_{0})=0$$이므로

$$
V(x) \simeq \frac{1}{2}V''(x)\mid_{x=x_{0}}(x-x_{0})
$$

로 근사할 수 있다. 이는 용수철상수가 $$k=V''(x_{0})$$인 단순 조화 운동이다.

**(1) 사다리 연산자를 사용하여 슈뢰딩거 방정식 풀이**
Time-indenpendent 슈뢰딩거 방정식에 $$V(x)=\frac{1}{2}m\omega^2 x^2$$를 대입한다.

$$
- \frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi}{dx^2} + \frac{1}{2}m \omega^2x^2 \psi = E \psi
$$


$$
\implies \frac{1}{2m}\left[  -\hbar^2 \frac{d^2}{dx^2} + (m\omega x)^2 \right]\psi = \frac{1}{2m} \left[  \left( -i\hbar \frac{d}{dx} \right)^2 + (mwx)^2 \right]\psi
$$


$$
= \frac{1}{2m}[\hat{p}^2 + (m\omega x)^2]\psi = \hat{H}\psi
$$


$$
\implies \hat{H} = \frac{1}{2m}[\hat{p}^2 + (m\omega x)^2]
$$

이를 정리하기 위해 $$u^2+v^2 = (iu+v)(-iu+v)$$로 인수분해 하면 참 좋겠지만, 연산자는 교환법칙이 적용되지 않기 때문에 위 공식에서 $$iuv - viu$$가 상쇄되지 않는다. 따라서 다른 방법을 찾아야 한다. **사다리 연산자 (Ladder operator)** $$\hat{a}_{\pm}$$를 정의해보자.

$$
\hat{a}\pm=\frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }}(\mp i\hat{p} + m\omega x)
$$

두 사다리 연산자 $$\hat{a}_{+}\hat{a}_{-}$$와 $$\hat{a}_{-}\hat{a}_{+}$$를 곱해보자.

$$
\hat{a}_{+}\hat{a}_{-} = \frac{1}{2\hbar m\omega}(-i\hat{p} + m\omega x)(i\hat{p} + m\omega x)
$$


$$
= \frac{1}{2\hbar m\omega}(\hat{p}^2 - i\hat{p} m\omega x + m\omega x i\hat{p} + (m\omega x)^2)
$$


$$
= \frac{1}{2\hbar m\omega}(\hat{p}^2 + (m\omega x)^2 + im\omega(x\hat{p} - \hat{p}x))
$$

이때 $$x\hat{p} - \hat{p}x$$는 $$x$$와 $$\hat{p}$$의 Commucator $$[x,\hat{p}]$$과 같고 그 값은 $$i\hbar$$이다.

$$
[x,\hat{p}] = i\hbar
$$


$$
= \frac{1}{2\hbar m\omega}(\hat{p}^2 + (m\omega x)^2 - \hbar m\omega)
$$


$$
= \frac{1}{2\hbar m\omega}(\hat{p}^2 + (m\omega x^2)) - \frac{1}{2}= \frac{1}{\hbar \omega} \hat{H} - \frac{1}{2}
$$


$$
\implies \hat{H} = \hbar \omega\left( \hat{a}_{+}\hat{a}_{-} + \frac{1}{2} \right)
$$

이 연산을 $$\hat{a}_{-}\hat{a}_{+}$$에 대해서도 하면 다음 결과를 얻는다.

$$
\hat{H} = \hbar \omega\left( \hat{a}_{-}\hat{a}_{+} - \frac{1}{2} \right)
$$


$$
\therefore ~~ \hat{H} = \hbar \omega\left( \hat{a}_{\pm}\hat{a}_{\mp} \pm \frac{1}{2} \right)
$$

이 결과를 슈뢰딩거 방정식 $$\hat{H} \psi = E \psi$$에 넣어보자.

$$
\hbar \omega\left( \hat{a}_{\pm}\hat{a}_{\mp} \pm \frac{1}{2} \right)\psi = E\psi
$$

그래서, 도대체 레더 오퍼레이터 $$\hat{a}_{\pm}$$는 뭐하는 자식인가? $$\hat{H}(\hat{a}_{+}\psi)$$를 계산해보면 그 의미를 알 수 있다.

$$
\hat{H} (\hat{a}_{+}\psi)=\hbar \omega\left( \hat{a}_{+}\hat{a}_{-} + \frac{1}{2} \right)(\hat{a}_{+}\psi)
$$


$$
= \hbar \omega\left( \hat{a}_{+}\hat{a}_{-}\hat{a}_{+} \psi + \frac{1}{2}  \hat{a}_{+} \psi\right)
$$


$$
= \hbar \omega\left( \hat{a}_{+}\hat{a}_{-}\hat{a}_{+} + \hat{a}_{+}\left( \frac{1}{2} \right) \right) \psi
$$


$$
= \hbar \omega \hat{a}_{+}\left( \hat{a}_{-}\hat{a}_{+} + \frac{1}{2} \right)\psi
$$

$$[\hat{a}_{-},\hat{a}_{+}] = 1 \implies \hat{a}_{-}\hat{a}_{+}=1+\hat{a}_{+}\hat{a}_{_{-}}$$이므로

$$
=\hbar \omega \hat{a}_{+}\left( 1+\hat{a}_{+}\hat{a}_{-}+\frac{1}{2} \right)\psi
$$


$$
= \hat{a}_{+}(\hbar \omega + \hat{H})\psi = \hat{a}_{+}(\hbar \omega + E)\psi
$$


$$
= (\hbar \omega + E)\hat{a}_{+}\psi
$$


$$
\therefore ~ \hat{H}(\hat{a}_{+}\psi) = (\hbar \omega + E)\hat{a}_{+} \psi
$$

즉, $$\hat{a}_{+}\psi$$를 이렇게 해석해볼 수 있다.

$$
\psi \text{ 상태의 에너지가 } E\text{ 일 때, 그보다 한칸 위의 에너지 상태는 } \hbar w+E\text{ 이며, 상태는 $$\hat{a}_{+}\psi$$와 같다.}
$$

$$\hat{a}_{-}\psi$$는 $$\psi$$보다 에너지 상태를 한단계 낮추는 것과 같다.

즉, $$\psi_{0}$$을 구해서 $$\hat{a}_{+}$$를 계속 적용하면 $$\psi_{n}$$을 구할 수 있다.

$$
\psi_{n} = A_{n}(\hat{a}_{+})^n\psi_{0}
$$

이때 $$A_{n}$$은 정규화를 위한 상수이다. 에너지 $$E_{n}$$도 슈뢰딩거 방정식으로 구할 수 있다.

$$
\hat{H} \psi_{0} = E_{0} \psi_{0}
$$


$$
\implies \hbar \omega\left( \hat{a}_{+} \hat{a}_{-} + \frac{1}{2} \right) \psi_{0} = E_{0} \psi_{0}
$$


$$
= h\omega \hat{a}_{+}\hat{a}_{-} \psi_{0} + \frac{1}{2}\hbar \omega \psi_{0} = E_{0}\psi_{0}
$$

$$\hat{a}_{-}\psi_{0} = 0$$이므로 다음과 같다.

$$
E_{0} = \frac{1}{2} \hbar \omega
$$


$$
E_{n} = \frac{1}{2} \hbar \omega + n \hbar \omega = \left( n + \frac{1}{2} \right)\hbar \omega
$$


> [!tip] Number Operator의 정의{title}
> $$E_{n}$$에 대한 슈뢰딩거 방정식은 다음과 같다.
> 
> $$
> \hat{H} \psi_{n} = E_{n} \psi_{n}
> $$
> 
> 
> $$
> \implies \hbar \omega \left( \hat{a}_{+}\hat{a}_{-} + \frac{1}{2} \right)\psi_{n} = E_{n} \psi_{n} = \hbar \omega\left( n + \frac{1}{2} \right)  \psi_{n}
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~~ \hat{a}_{+}\hat{a}_{-} = n
> $$
> 

$$\psi_{0}$$를 어떻게 구할까? $$\psi_{0}$$는 **Ground state**, $$\psi_{n}~(n\neq 0)$$은 **Excited state**라고 한다. 양자계에서 Ground state의 Energy는 절대 0이 될 수 없다. 그 이유는 불확정성 원리 때문이다. 위치와 속도를 정확히 알 수 없다는 것은, 계속 움직인다는 뜻이고, 움직이면 에너지가 존재하기 때문이다.

$$\hat{a}_{-}\psi_{0}=0$$임을 이용하자.

$$
\hat{a}_{-}\psi_{0} = 0 \implies \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }}(i\hat{p} + m\omega x)\psi_{0}
$$


$$
\frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} \left( \hbar \frac{d}{dx} + m\omega x \right)\psi_{0} = 0
$$


$$
\implies \frac{d\psi_{0}}{dx} = -\frac{m\omega}{\hbar}x\psi_{0}
$$


$$
\psi_{0}(x) = A e^{-(m\omega / 2\hbar)x^2}
$$

구한 해를 정규화하여 계수를 찾아보자.

$$
1=\int_{-\infty}^{\infty}\lvert \psi_{0} \rvert^2dx = \int_{-\infty}^{\infty}(Ae^{-(m\omega / 2\hbar)x^2})^2dx
$$


$$
= A^2 \int_{-\infty}^{\infty} e^{-(m\omega / \hbar) x^2} dx = A^2 \sqrt{ \frac{\hbar \pi}{m\omega} }
$$


$$
\implies A = \left( \frac{m\omega}{\hbar \pi} \right)^{1/4}
$$

결론은 다음과 같다.

$$
\psi_{0}(x) = \left( \frac{m\omega}{\hbar\pi} \right)^{1/4} e^{-(m \omega / 2 \hbar)x^2}
$$

### $$A_{n}$$은 어떻게 구하는가?

$$
\psi_{n} = A_{n} (\hat{a}_{+})^n \psi_{0}
$$

에 있었던 정규화를 위한 계수 $$A_{n}$$을 구해보자. 우선, $$\hat{a}_{\pm}$$의 에르미트 켤레는 $$\hat{a}_{\mp}$$와 같으므로, 에르미트 켤레 정의에 의해 다음 사실이 만족한다는 것을 알고 있어야 한다.

$$
\langle f, \hat{a}_{\pm}g \rangle = \langle \hat{a}_{\mp}f, g \rangle
$$


$$
\implies \int_{-\infty}^{\infty}f^* \hat{a}_{\pm}g dx = \int_{-\infty}^{\infty} (\hat{a}_{\mp}f)^* g dx
$$

$$A_{n}$$을 알기 위해 그냥 $$\psi_{n}$$에다 사다리 연산자를 적용하면 어떤 결과가 나올지 안다면, 그 사실을 통해 $$A_{n}$$을 구할 수 있을 것 같다.

$$
\hat{a}_{+} \psi_{n} = \alpha_{n} \psi_{n+1}
$$


$$
\hat{a}_{-}\psi_{n} = \beta_{n}\psi_{n-1}
$$

사실 결론은 다음과 같다. 아래 사실은 **정말 중요**하기 때문에 **암기**하라.

$$
\hat{a}_{+}\psi_{n} = \sqrt{ n+1 } \psi_{n+1}
$$


$$
\hat{a}_{-} \psi_{n} = \sqrt{ n } \psi_{n-1}
$$

> [!NOTE]- 유도 과정{title}
> $$\hat{a}_{+}\psi_{n}$$의 의미는 에너지가 $$n+1$$인 상태와 같다. $$\alpha_{n}$$은 정규화 상수다. 따라서 $$\hat{a}_{+}\psi_{n}$$을 정규화 해보자.
> 
> $$
> 1=\int_{-\infty}^{\infty} (\hat{a}_{+}\psi_{n})^* (\hat{a}_{+}\psi_{n})dx = \int_{-\infty}^{\infty}(\alpha_{n}\psi_{n+1})^*(\alpha_{n}\psi_{n+1})dx= \lvert \alpha_{n} \rvert^2
> $$
> 
> $$\int_{-\infty}^{\infty}f^* \hat{a}_{\pm}g dx = \int_{-\infty}^{\infty} (\hat{a}_{\mp}f)^* g dx$$ 임을 이용한다.
> 
> $$
> = \int_{-\infty}^{\infty} (\hat{a}_{-}\hat{a}_{+}\psi_{n})^* \psi_{n}dx
> $$
> 
> $$\hat{a}_{-}\hat{a}_{+}$$는 $$[\hat{a}_{-},\hat{a}_{+}]=1$$ 관계에 의해 $$\hat{a}_{-}\hat{a}_{+} = \hat{a}_{+}\hat{a}_{-}+1$$이다.
> 
> $$
> = \int_{-\infty}^{\infty}(\hat{a}_{+}\hat{a}_{-}+1)\psi_{n}^* \psi_{n} dx
> $$
> $$\hat{a}_{+}\hat{a}_{-}$$는 Number Operator임을 이용한다.
> 
> $$
> \hat{a}_{+}\hat{a}_{-}\psi_{n} = n \psi_{n}
> $$
> 
> 
> $$
> \hat{N} \equiv \hat{a}_{+}\hat{a}_{-}=n
> $$
> 
> 따라서 다음과 같다.
> 
> $$
> (n+1)\int_{-\infty}^{\infty}\psi_{n}^*\psi_{n}dx = n+1
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~ \alpha_{n} = \sqrt{ n+1 }
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~ \hat{a}_{+} \psi_{n} = \sqrt{ n+1 }\psi_{n+1}
> $$
> 
> 
> $$\beta_{n}$$ 또한 똑같이 유도할 수 있다.
> 
> $$
> 1=\int_{-\infty}^{\infty}(\hat{a}_{-} \psi_{n})^* (\hat{a}_{-} \psi_{n}) dx = \lvert \beta_{n} \rvert^2
> $$
> 
> 
> $$
> = \int_{-\infty}^{\infty} (\hat{a}_{+}\hat{a}_{-}\psi_{n})^* \psi_{n}dx
> $$
> 
> 
> $$
> = n\int_{-\infty}^{\infty}\psi_{n}^* \psi_{n}dx = n
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~ \beta_{n} = \sqrt{ n }
> $$
> 
> 
> $$
> \therefore ~ \hat{a}_{-}\psi_{n} = \sqrt{ n } \psi_{n-1}
> $$
> 
> 

$$A_{n}$$은 $$\psi_{n+1}=\frac{1}{\sqrt{ n+1 }} (\hat{a}_{+})^n \psi_{0}$$에 $$n=1$$부터 계속 넣어보면 쉽게 구할 수 있다.

$$
\psi_{1} = \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \hat{a}_{+} \psi_{0}
$$


$$
\psi_{2} = \frac{1}{\sqrt{ 3 }} \hat{a}_{+} \psi_{1} = \frac{1}{\sqrt{ 3 }} \frac{1}{\sqrt{ 2 }} (\hat{a}_{+})^2 \psi_{0}
$$


$$
\psi_{3} = \frac{1}{\sqrt{ 4 }} \hat{a}_{+} \psi_{2} = \frac{1}{\sqrt{ 4 }} \frac{1}{\sqrt{ 3 }} \frac{1}{\sqrt{ 2 }} (\hat{a}_{+})^3 \psi_{0}
$$


$$
\dots
$$


$$
\psi_{n} = \frac{1}{\sqrt{ n! }} (\hat{a}_{+})^n \psi_{0}
$$

규격화 상수 $$A_{n}$$은 $$\frac{1}{\sqrt{ n! }}$$이다.

**(2) 멱급수를 이용한 풀이**는... 생략
위에서 구한 $$\psi(x)$$ 해는 수학적으로 완벽한 해는 아니다. 멱급수를 사용해서 슈뢰딩거 방정식을 풀면 다음과 같다. 암기할 필요는 없다.

$$
\psi_{n}(x) = \left( \frac{m\omega}{\pi \hbar} \right)^{1/4} \frac{1}{\sqrt{ 2^n n! }} H_{n}(\xi)e^{- \xi^2 / 2}
$$


$$
\xi \equiv \sqrt{ \frac{m \omega}{\hbar} }x
$$

$$\xi$$는 무차원 변수를 표기할 때 많이 사용한다.

> [!tip] $$\langle V \rangle$$을 편하게 계산하는 방법{title}
> 
> $$
> \hat{a}_{\pm} = \frac{1}{\sqrt{ 2\hbar m\omega }} (\mp i\hat{p} + m\omega x)
> $$
> 
> 의 식을 더하거나 빼면 $$x, \hat{p}$$에 대한 식을 사다리연산자로 표현할 수 있다.
> 
> $$
> x = \sqrt{ \frac{\hbar}{2m\omega} } (\hat{a}_{+} + \hat{a}_{-})
> $$
> 
> 
> $$
> \hat{p} = i \sqrt{ \frac{\hbar m\omega}{2} }(\hat{a}_{+} - \hat{a}_{-})
> $$
> 
> 
> 예를들어 $$\langle V \rangle$$를 계산한다고 해보자.
> 
> $$
> \langle V \rangle = \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{n}^* \left( \frac{1}{2}m\omega^2 x^2 \right) \psi_{n} dx
> $$
> 
> 
> $$
> = \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{n}^* \left( \frac{1}{2}m\omega^2 \left( \sqrt{ \frac{\hbar}{2m\omega} } (\hat{a}_{+} + \hat{a}_{-}) \right)^2 \right) \psi_{n} dx
> $$
> 
> 
> $$
> = \frac{\hbar \omega}{4} \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{n}^* ( \hat{a}_{+}^2 + \hat{a}_{+}\hat{a}_{-} + \hat{a}_{-}\hat{a}_{+} + \hat{a}_{-}^2 ) \psi_{n} dx
> $$
> 
> $$\hat{a}_{+}^2 \psi_{n}$$과 $$\hat{a}_{-}^2\psi_{n}$$은 $$\psi_{n}$$과 정규직교관계이므로, 적분하면 0이다. $$\hat{a}_{-}\hat{a}_{+} = 1+\hat{a}_{+}\hat{a}_{-}$$로 바꾸고, $$\hat{a}_{+}\hat{a}_{-} = n$$임을 이용한다.
> 
> $$
> = \frac{\hbar \omega}{4} \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{n}^* (2 n + 1) \psi_{n} dx
> $$
> 
> 
> $$
> =\frac{1}{2} \hbar \omega \left( n + \frac{1}{2} \right)
> $$
> 

위 방법을 통해 n번째 정상상태 ($$\psi_{n}$$)에 대해 $$\langle x \rangle, \langle p \rangle, \langle x^2 \rangle, \langle p^2 \rangle, \langle T \rangle$$을 계산해보면 다음과 같다.

$$
\langle x \rangle = 0
$$


$$
\langle p \rangle = 0
$$


$$
\langle x^2 \rangle = \frac{\hbar}{m\omega} \left( n + \frac{1}{2} \right)
$$


$$
\langle p^2 \rangle = \hbar m \omega \left( n + \frac{1}{2} \right)
$$


$$
\langle T \rangle = \frac{1}{2} \hbar \omega \left( n + \frac{1}{2} \right)
$$


$$
\langle H \rangle = \langle T \rangle + \langle V \rangle = \frac{1}{2} \hbar \omega\left( n + \frac{1}{2} \right) + \frac{1}{2} \hbar \omega \left( n + \frac{1}{2} \right) = \hbar \omega \left( n + \frac{1}{2} \right) = E_{n}
$$


### 무한 퍼텐셜 우물과 조화 진동자의 차이
무한 퍼텐셜 우물은 에너지가 $$E_{n} \propto n^2$$에 비례하고, 조화 진동자는 $$E_{n} \propto n$$에 비례한다. 이런 차이가 나는 이유를 우리는 어떻게 받아들여야 할까?

![Pasted image 20250403223630.png](/assets/img/posts/Pasted image 20250403223630.png){: width="400" .shadow}
_무한 퍼텐셜 우물_

![Pasted image 20250403223652.png](/assets/img/posts/Pasted image 20250403223652.png){: width="300" .shadow}
![Pasted image 20250403223537.png](/assets/img/posts/Pasted image 20250403223537.png){: width="300" .shadow}
_조화 진동자_

무한 퍼텐셜 우물은 벽 밖에서 관측될 확률이 0이고, 완전히 갇혀있다. 따라서 좁은 곳에 파장을 많이 우겨넣을 수록 파장이 위로 커지게 된다. 따라서 에너지가 $$n^2$$라는 높은 수에 비례한다.

조화 진동자는 제한된 퍼텐셜 밖에서 관측될 확률이 존재한다. 이게 무슨 말이냐면, 벽으로 막아놨더니 벽 뒤에서 입자가 관측될 확률이 0이 아니란 뜻이다. 이를 양자 터널링 현상이라고 부른다. 구속도 좀 널널하고, 퍼텐셜도 에너지가 커질 수록 더 넓어진다. 따라서, 에너지가 $$n$$에 비례해도 괜찮다.