---
title: "양자역학 14. 복소 연산자"
date: "2025-07-20 16:27:54"
categories: ["Physics", "양자역학"]
tags: []
math: true
toc: true
comments: true
---

### 지수 함수에 복소 연산자를 적용 가능한가?

$$
(e^z)^* = e^{z^*}
$$

가 성립한다. 왜? $$z=a + ib$$ ($$a, b \in \mathbb{R}$$)라고 하자. 

$$
e^{a+ib} = e^a(e^{ib}) = e^a(\cos b + i\sin b)
$$


$$
(e^{a+ib})^* = e^a(\cos b + i\sin b)^* = e^a(\cos b - i\sin b)
$$


$$
= e^a e^{-ib} = e^{a-ib} = e^{z^*}
$$

따라서 복소 연산자는 자연 지수함수에 올릴 수 있다.
일반적인 모든 지수함수는 자연 지수함수로 쓸 수 있으므로, 모든 지수함수에도 성립한다.

$$
a^x = e^{x\ln a}
$$


$$
(a^x)^* = (e^{x\ln a})^* = e^{(x\ln a)^*}= e^{x^* \ln a} = a^{x^*}
$$

아래 같은 경우는 어떻게 적용할 수 있을까?

$$
\left( e^{\frac{1}{z}} \right)^*
$$

다시 $$z=a+ib$$라고 하자.

$$
e^{\frac{1}{a+ib}} = e^{\frac{a-ib}{(a+ib)(a-ib)}} = e^{\frac{a-ib}{a^2 + b^2}} = e^{z'}
$$

따라서 똑같이 적용 가능하다.

$$
\left( e^{\frac{1}{z}} \right)^* = (e^{z'})^* = e^{z'^*} = e^{\left( \frac{1}{z} \right)^*} = e^{\frac{1}{z^*}}
$$

켤레는 곱셈에 분배가 가능하므로, 나눗셈에도 분배 가능하다. 결론은 다음과 같이 쓸 수 있다.

$$
\left( e^{\frac{1}{z}} \right)^* = e^{\frac{1}{z^*}}
$$

### 루트 안에 복소 연산자를 어떻게 적용하는가?

$$
(\sqrt{ a+ib })^*
$$

루트는 괄호 표현으로 사용할 수 있다.

$$
(a+ib)^{1/2}
$$

어떤 복소수 $$z$$와 실수 지수 $$n$$에 대해 다음 규칙이 성립한다.

$$
(z^n)^* = (z^*)^n
$$

왜 성립하는가? 복소수 $$z$$는 다음과 같이 쓸 수 있다.

$$
z = r e^{i\theta}
$$

$$r, \theta$$는 실수값이다.

$$
(z^n)^* = ((re^{i\theta})^n)^* = (re^{i\theta n})^* = re^{(i\theta n)^*} = re^{-i\theta n} = (re^{-i\theta})^n = (z^*)^n. \text{ Q.E.D}
$$

따라서 다음과 같다.

$$
((a+ib)^{1/2})^* = ((a+ib)^*)^{1/2} = (a-ib)^{1/2} = \sqrt{ a-ib }
$$

결론은, 복소 연산자는 루트 안에 들어갈 수 있다.

$$
\therefore ~~ (\sqrt{ z })^* = \sqrt{ z^* }
$$
